<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>ALIA MUSICA</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="alpha">
                  <name>α</name>
               </witness>
               <witness xml:id="beta">
                  <name>β</name>
               </witness>
               <witness xml:id="gamma">
                  <name>γ</name>
               </witness>
               <witness xml:id="delta">
                  <name>δ</name>
               </witness>
            </listWit>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>THESAURUS MUSICARUM LATINARUM</repository>
               </msIdentifier>
               <p>School of Music</p>
               <p>Indiana University</p>
               <p>Bloomington, IN 47405</p>
               <p>(phone: [812] 855-5471; Internet: mathiese@indiana.edu)</p>
               <p>Data entry: Stephen E. Hayes</p>
               <p>Checked by: Peter M. Lefferts and Andreas Giger</p>
               <p>Approved by: Thomas J. Mathiesen</p>
               <p>Fn and Ft: ALIAMU TEXT</p>
               <p>Author: Anonymous</p>
               <p>Title: Alia musica</p>
               <p>Source: Jacques Chailley, ed., Alia musica (Traite de musique du IXe siecle):
						Edition critique commentee avec une introduction sur l'origine de la
						nomenclature modale pseudo-grecque au Moyen-Age (Paris: Centre de
						documentation universitaire et Societe d'edition d'enseignement superieur
						reunis, 1965), 85-88, 90-97, 99-111, 113-18, 120-30, 133-45, 147-74, 176-81,
						and 183-212. Used by permission.</p>
               <p>Graphics: ALIAMU 01GF</p>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="7.58.0">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <date>2025?</date>
               <name>Charles Atkinson</name>
               <desc>Transcription</desc>
            </change>
            <change>
               <date>2025-07-09</date>
               <name>Torsten Roeder</name>
               <desc>Conversion to TEI</desc>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="div14">
            <head>SEQUITUR PRAEMISSUS EXPOSITOR</head>
            <p source="#alpha" xml:id="p154">
               <num>§154</num>
               <seg>Ut Vitruvius dixit in libro de Architectura, secundum physicos non plus
						sunt quam octo venti: principales quatuor et subjecti quatuor.</seg>
               <seg>Quatuor vero, qui adduntur ut sint duodecim, sic sunt ut quatuor semitonia
						ad octo tonos.</seg>
               <seg>Nam in undis maris et fluminum semper magis sonat prima unda, quam septem
						sequentes. Nona vero octavae similis est.</seg>
               <seg>Similiter in tonitruis octo discrimina, a quibus Pythagoras philosophus has
						octo tonorum consonantias praefatas ad harmoniam coeli in Atlante monte, qui
						est proximus <pb n="96"/> coelo, adinvenit,</seg>
               <seg>cujus proportiones instar quinque zonarum coeli perfecit, quarum temperie
						mundus iste moderatur.</seg>
            </p>
            <p source="#alpha" xml:id="p155">
               <num>§155</num>
               <seg>Omnis enim musicae consonantia aut ad unum 2 habet in duplici, aut 3 in
						triplici, aut 4 in quadruplici, aut 5 in sesquialtera, aut 7 in
						sesquitertia.</seg>
               <seg>Denique, ut supra dictum est, ex 5 tonis et semitoniis octavum perficitur
						diapason, qui est primus tonus, ut 6 ad 12, ad quem omnis musicae
						consonantia refertur.</seg>
            </p>
            <pb n="97"/>
            <p source="#alpha" xml:id="p156">
               <num>§156</num>
               <seg>Quicumque enim numerus ad 12 partiri potest, ita ut ad ipsum duodenarium
						sive per 3 et 4, sive per 4 et 3 dividatur, musicus est, constans in
						supradictis proportionibus.</seg>
               <seg>Nam Pythagoras aptavit duplam in 6, sesquialteram in 8, sesquitertiam in 9
						ad 12.</seg>
               <seg>Unde ex quinque speciebus tonorum: simplicium, id est diapente,
						diatessaron, diapason; compositorum, ut diapason simul et diapente, ut
						tertius tonus et sextus, et diapason ac diatessaron in eodem quinto, et
						dupla diapason in octavo tono, una cum duplo et triplo (.</seg>..)</p>
            <pb n="165"/>
            <pb n="166"/>
            <pb n="167"/>
            <pb n="168"/>
            <pb n="169"/>
            <pb n="170"/>
            <pb n="171"/>
            <pb n="173"/>
            <pb n="176"/>
            <pb n="177"/>
            <pb n="178"/>
         </div>
         <div xml:id="div15">
            <head>ITEM EXPOSITIO EORUMDEM TONORUM.</head>
            <pb n="85"/>
            <p xml:id="p181" source="#alpha">
               <num>§181</num>
               <seg>Tonus primus NONANOEANE, qui graece dicitur autentos protos, id est
						auctoritas prima, A 12, C 6, B 8, D 9.</seg>
               <seg>6 ad 12 18 sunt, qui sunt ter 6, quae proportio dupla diapason
						dicitur.</seg>
               <seg>Item 8 ad 12 20 sunt, quae proportio sesquialtera dicitur ad 12, ideo quia
						12 habet 8 in se et alteram ejus partem, id est 4, et facit diapente.</seg>
               <seg>Item 9 ad 12 21 sunt, quae proportio sesquialtera dicitur ad 12, quia 12
						habet 9 in se et ejus tertiam partem, id est 3, et facit diatessaron, id est
						ter 7 qui sunt 21.</seg>
               <seg>Omnis igitur primus tonus aut ter 6 habet in dupla proportione diapason, ut
						est Rorate celi desuper, aut quater 5, id est 2 de 8 et 3 de 12 in
						sesquialtera proportione qui faciunt diapente, quod est 20, ut est et nubes
						pluant justum, aperiatur; aut ter 7, id est 3 de 9 ad 4 de 12 in
						sesquitertia proportione, qui faciunt diatessaron, ut est terra et germinet
						Salvatorem.</seg>
               <seg>Item Introitum Gaudete in Domino semper, et Justus es Domine; similiter
						antiphonae Urbs fortitudinis nostrae Sion, Johannes autem cum audisset in
						vinculis opera Christi, Traditor <pb n="86"/> autem dedit eis.</seg>
               <seg>Et hoc videndum, quod saepe evenit, ut bis aut ter aut totum etiam in
						antiphonis, aut quocumque cantu primi toni fit, aut per 6 et 12 quod est
						diapason, aut per 5 aut 10 quod est diapente, aut per 7 totum quod est
						diatessaron, decurrit;</seg>
               <seg>ut Urbs fortitudinis; Johannes autem diapente.</seg>
            </p>
            <pb n="87"/>
            <p xml:id="p182" source="#alpha">
               <num>§182</num>
               <seg>Tonus secundus NOEAYS, qui dicitur plagis proti, id est a latere primi, A
						12, CCC 6. 6. 6, BB 8. 8, DD 9. 9.</seg>
               <seg>Ter 6, id est 18, ad 12 per sesquialteram proportionem fiunt 30
						diapente.</seg>
               <seg>Ad 6 vero de primo tono isti ter 6 de secundo tripla est, quia triplicatus
						eum superat.</seg>
               <seg>Item bis 8 ad 12 per sesquitertiam proportionem 28 fiunt, id est quater 7
						quod est diatessaron.</seg>
               <seg>Sit ergo ipsa proportio numeri, id est bis 8 ad 8 de primo tono: duplum
						est, et proportio ideo in diapason cadit 24, quod est quater 6 et bis 12 ad
						12.</seg>
               <seg>Item bis 9 ad 12, qui sunt ter 6, id est 18, ad 12 per sesquialteram
						proportionem fiunt ut supra 30 diapente.</seg>
               <seg>Omnis enim melodia secundi toni aut per diapente denarium numerabit totum,
						ut est antiphona Ecce advenit, in qua sunt 10 vel 5,</seg>
               <seg>aut per diatessaron totum, id est 7, ut est Veni et ostende nobis faciem
						tuam.</seg>
               <seg>Item antiphona diapentica Omnipotens sermo tuus Domine, et per diatessaron
						ut est Dominus Deus auxiliator meus.</seg>
               <seg>Si autem in diapason evenerit proportio secundi toni, vel 6 ad 12, ad
						primum est, ut ter 6 ad 6 primi, et bis 8 ad 8 et bis 9 ad 9 primi toni
						semitonium efficit.</seg>
            </p>
            <pb n="88"/>
            <p xml:id="p183" source="#alpha">
               <num>§183</num>
               <seg>Tonus tertius AYNOEANE, qui graece dicitur autentos deuteros, id est
						auctoritas secunda,</seg>
               <seg>qui ideo duo A habet, primum propter mensuram autenti deuteri, et secundum
						A propter plagis autenti deuteri, in cujus diapason suum semitonium
						explicat, et secundi toni, qui ambo sunt semitonia, propter triplam ut
						dictum est et quadruplam propter quater 6 ad unum 6 de primo,</seg>
               <seg>A 12, CCCC 6. 6. 6. 6, BBB 8. 8. 8, DD 9. 9.</seg>
               <seg>Quater enim 6 ad quater 3 de 12 quater 9 sunt, qui sunt 36 diapason, id est
						sexies 6 et ter 12;</seg>
               <seg>similiter ter 8 ad 12, quia duplae proportionis sunt.</seg>
               <seg>Bis 9 ad 12, quia sesquialtera proportio est, 30 diapente fiunt.</seg>
               <seg>Unde iste tertius tonus aut per diapason erit per 6 ad 12, aut per
						diapente, id est 30,</seg>
               <seg>ut in introitibus Confessio et pulchritudo et Dispersit dedit pauperibus et
						Cognovi Domine, et antiphonis Qui de terra est et Quando natus es et Malos
						male perdet et Homo quidam fecit cenam magnam.</seg>
            </p>
            <pb n="90"/>
            <p source="#alpha" xml:id="p184">
               <num>§184</num>
               <seg>Tonus quartus NOEAIS, qui graece dicitur plagis deuteri ut supra, AA 12.
						12, CCC 6. 6. 6, BBB 8. 8. 8, DD 9. 9.</seg>
               <seg>Hic, quia bis 12 ad ter 8 et ad ter 6 bis 9 una consonantia numerorum in
						diapason 6 ad 12, id est 18, conveniunt.</seg>
               <pb n="91"/>
               <seg>Idcirco ter 6 non ad bis 12 comparatur, quoniam per 3 non dividitur, sed
						ter 8 ad ter 6 comparatur, et bis 9 ad bis 12 per sesquitertiam
						proportionem.</seg>
               <seg>Totus iste tonus semper erit diatessaron.</seg>
               <seg>Consonantiam autem diapason, id est 6 et 12, ter 6 et bis 9 et ter 8 et bis
						12 faciunt.</seg>
               <seg>Quorum proportio, id est comparatio majoris ad minorem aut minoris ad
						majorem, semper diatessaron id est septenario mensurabitur;</seg>
               <seg>ut introitus Resurrexi et Misericordia domini et In voluntate tua Domine,
						et antiphonae Rubum quem viderat Moyses et Turba multa et Tria sunt
						munera.</seg>
            </p>
            <pb n="92"/>
            <p source="#alpha" xml:id="p185">
               <num>§185</num>
               <seg>Tonus quintus NOEANE, qui graece dicitur autenticus tritus, id est tertia
						auctoritas, AA 12. 12, CCCC 6. 6. 6. 6, BBB 8. 8. 8, DDDD 9. 9. 9. 9.</seg>
               <seg>Totus iste tonus semper diapenticus per denarium efficitur, quia ter 8 ad
						ter 12 et quater 6 ad quater 9, id est per sesquialteram proportionem in
						diapente cadunt,</seg>
               <seg>quorum consonantia diapason est, id est in duodenarium quater 9 et ter 12,
						et quater 6 et ter 8,</seg>
               <seg>ut introitus Domine refugium, Circumdederunt me et Domine in tua
						misericordia, et antiphonae Solvite templum hoc, Salve crux, Exultet
						spiritus meus, et similia.</seg>
            </p>
            <p source="#alpha" xml:id="p186">
               <num>§186</num>
               <seg>Tonus sextus NOEAIS, qui graece dicitur plagis triti, ut supra, AA 12. 12,
						CCC 6. 6. 6, CCC 6. 6. 6, BBB 8. 8. 8, DDDD 9. 9. 9. 9.</seg>
               <seg>Sexies enim 6 ad sexies 4 de bis 12 et quater 9 ad quater 6 de bis 12, quia
						sesquialtera proportio est in diapente,</seg>
               <seg>et sexies 4 de ter 8 et sexies 4 de bis 12 in consonantia diapason, id est
						6 et 12; veniunt per 8 qui sunt 48, sicut sexies 6 et quater 9 in 72.</seg>
               <seg>Totus iste tonus aut per diapason consonantiam, id est 6 et 12, aut per
						diapente, id est denarium, mensurabitur.</seg>
               <seg>Ut introitus <pb n="93"/> Os justi, Omnes gentes et Quasimodo geniti, et
						antiphonae O admirabile commercium et Vade Satana et Virgo hodie
						fidelis.</seg>
            </p>
            <p source="#alpha" xml:id="p187">
               <num>§187</num>
               <seg>Tonus septimus NOEANE, qui graece dicitur autentos tetrardos, id est
						auctoritas quarta, qui constat ex quarti toni et quinti et sua proportione
						ita:</seg>
               <seg>AA 12. 12, CCC 6. 6. 6, BBB 8. 8. 8, DD 9. 9.</seg>
               <seg>Item AA 12. 12, CCCC 6. 6. 6. 6, BBB 8. 8. 8, DDDD quatuor 9.</seg>
               <seg>Item propria AAAA 12. 12. 12. 12, CCCCCCCC 6. 6. 6. 6. 6. 6. 6. 6, BBBBBB
						8. 8. 8. 8. 8. 8.</seg>
               <seg>Hic tonus in proportione quarti toni habet totum diatessaron, et in
						proportione quinti toni habet <pb n="94"/> totum diapente, et in propria
						proportione habet duodecies 12 diapason, quod est 144.</seg>
               <seg>Ut introitus Puer natus est vobis et Audivit Dominus, et antiphonae Iste
						est frater vester minimus et Dixit Judas fratribus suis.</seg>
            </p>
            <p source="#alpha" xml:id="p188">
               <num>§188</num>
               <seg>Tonus octavus NOEAYS, qui graece dicitur plagis tetrardi, constat e
						supradictis quarti et quinti toni diatessaron et diapente,</seg>
               <seg>AA 12. 12, CCC 6. 6. 6, BBB 8. 8. 8, DD 9. 9, qui faciunt ter 6 ad ter 8 et
						bis 9 ad bis 12 in septenario diatessaron.</seg>
               <seg>Item AAA 12. 12. 12, CCCC 6. 6. 6. 6, BBB 8. 8. 8, DDDD quater 9, qui
						faciunt quater 9 ad quater 6 et ter 8 ad ter 12 in sesquialtera proportione
						denarii numeri.</seg>
               <seg>Octavus tonus aut sicut quartus per 42 diatessaron constat,</seg>
               <seg>aut sicut quintus per 60 et 60, habens 120 in numero.</seg>
            </p>
            <pb n="95"/>
            <p source="#alpha" xml:id="p188GMP">
               <num>§188 GMP</num>
               <seg>Tonum octavum require supra.</seg>
            </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="180"/>
         <pb n="181"/>
         <pb n="205"/>
         <pb n="206"/>
         <pb n="207"/>
         <pb n="208"/>
         <pb n="209"/>
         <pb n="210"/>
         <pb n="211"/>
         <pb n="212"/>
      </back>
   </text>
</TEI>
