<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>ALIA MUSICA</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="alpha">
                  <name>α</name>
               </witness>
               <witness xml:id="beta">
                  <name>β</name>
               </witness>
               <witness xml:id="gamma">
                  <name>γ</name>
               </witness>
               <witness xml:id="delta">
                  <name>δ</name>
               </witness>
            </listWit>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>THESAURUS MUSICARUM LATINARUM</repository>
               </msIdentifier>
               <p>School of Music</p>
               <p>Indiana University</p>
               <p>Bloomington, IN 47405</p>
               <p>(phone: [812] 855-5471; Internet: mathiese@indiana.edu)</p>
               <p>Data entry: Stephen E. Hayes</p>
               <p>Checked by: Peter M. Lefferts and Andreas Giger</p>
               <p>Approved by: Thomas J. Mathiesen</p>
               <p>Fn and Ft: ALIAMU TEXT</p>
               <p>Author: Anonymous</p>
               <p>Title: Alia musica</p>
               <p>Source: Jacques Chailley, ed., Alia musica (Traite de musique du IXe siecle):
						Edition critique commentee avec une introduction sur l'origine de la
						nomenclature modale pseudo-grecque au Moyen-Age (Paris: Centre de
						documentation universitaire et Societe d'edition d'enseignement superieur
						reunis, 1965), 85-88, 90-97, 99-111, 113-18, 120-30, 133-45, 147-74, 176-81,
						and 183-212. Used by permission.</p>
               <p>Graphics: ALIAMU 01GF</p>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="7.58.0">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <date>2025?</date>
               <name>Charles Atkinson</name>
               <desc>Transcription</desc>
            </change>
            <change>
               <date>2025-07-09</date>
               <name>Torsten Roeder</name>
               <desc>Conversion to TEI</desc>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="div1">
            <pb n="99"/>
            <p source="#beta" xml:id="p1">
               <num>§1</num>
               <seg>De harmonica consideratione Boetius ita disseruit:</seg>
               <seg>quia neque solum in terminis speculationem proportionis habet, neque solum
						in differentiis, sed in utrisque communiter.</seg>
               <seg>Quaerit enim ut quemadmodum sunt ad se extremi termini, sic majoris ad
						medium differentia contineat differentiam medietatis ad ultimum.</seg>
            </p>
            <pb n="100"/>
            <p source="#beta" xml:id="p2">
               <num>§2</num>
               <seg>Ipsarum quoque musicarum consonantiarum, quas symphonias nominant,
						proportiones in hac pene sola medietate frequenter invenies.</seg>
               <seg>Namque symphonia diatessaron, quae princeps et quodammodo vim obtinet
						elementi, in ejusmodi harmonicis medietatibus invenitur.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p3">
               <num>§3</num>
               <seg>Ut sunt 6 ad 8, sint ergo hujusmodi medietatis termini, quorum extremi sint
						dupli, et alii quorum extremi tripli sint, ita: 6. 8. 12 - 4. 6. 12.</seg>
               <seg>Duodenarius igitur ad senarium duplus est;</seg>
               <seg>et in alia dispositione 12 ad 4 triplus est.</seg>
               <seg>Horum si differentias colligamus et ad se invicem comparemus, epitrita
						proportio, id est diatessaron symphonia colligitur.</seg>
               <seg>Inter 6 enim et 12 senarius est, et inter 4 et 12 octonarius;</seg>
               <seg>qui scilicet octonarius ad senarium sesquitertiam efficit
						proportionem.</seg>
            </p>
            <pb n="101"/>
            <p source="#beta" xml:id="p4">
               <num>§4</num>
               <seg>In eadem quoque medietate et diapente symphonia componitur.</seg>
               <seg>In duplici, videlicet 12 ad 8, et in triplici, videlicet 6 ad 4,
						sesquialtera.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p5">
               <num>§5</num>
               <seg>Post hunc autem diapason consonantia est, ut 6 ad 12.</seg>
               <seg>In triplici quoque <pb n="102"/> dispositione simul diapente et diapason
						symphonia componitur, ut sunt 6. 9. 18.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p6">
               <num>§6</num>
               <seg>Et quoniam triplus duas continet consonantias, diapente scilicet ac
						diapason, in differentiis ejusdem triplicis eumdem triplum reperiemus.</seg>
               <seg>Nam inter 6 et 9 ternarius differentia est, et inter 9 et 18 novenarius,
						qui ad ternarium triplus est.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p7">
               <num>§7</num>
               <seg>In dupla vero proportione, major terminus ad medii termini contra se
						differentiam triplus est,</seg>
               <seg>et rursus minor terminus ad differentiam sui et medii termini triplus
						est.</seg>
               <seg>Nam inter 8 et 12 quaternarius est, qui ad eundem duodenarium triplus est,
						et inter 6 et 8 binarius, qui rursus ad eundem senarium triplus
					est.</seg>
            </p>
            <pb n="103"/>
            <p source="#beta" xml:id="p8">
               <num>§8</num>
               <seg>Illa autem maxima symphonia, quae vocatur bisdiapason, velut bis duplum, ex
						duplici proportione colligitur.</seg>
               <seg>Quoniam medius terminus ad minoris suique differentiam quadruplus
						invenitur, ut inter 6 et 8 binarius, qui ad eundem octonarium quadruplus
						invenitur.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p9">
               <num>§9</num>
               <seg>In triplicibus quoque extremitatibus major differentia ad minorem
						differentiam quadrupla est.</seg>
               <seg>Siquidem inter 6 et 18 duodenarius est, extremorum scilicet
						differentia;</seg>
               <seg>et inter 9 et 6 ternarius, qui ad duodenarium est quadruplus.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p10">
               <num>§10</num>
               <seg>In duplici etiam dispositione, qua medius terminus ad minorem resonat
						diatessaron, ad majorem vero diapente, si extremitates in unum redigantur,
						et a <pb n="104"/> medietate multiplicentur, duplus erit ab eo numero quem
						solae extremitates multiplicatae perfecerint, ut 6. 8. 12.</seg>
               <seg>Hic junctae extremitates 6 et 12 conficiunt 18 qui per octonarium
						multiplicati in 144 excrescunt, cujus summae medietas est 72, qui
						conficiuntur ex multiplicatis in se 6 et 12.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p11">
               <num>§11</num>
               <seg>Hanc quoque habet naturam talis dispositio ut medius alia sua parte minorem
						praecedat et alia sua parte a majore praecedatur;</seg>
               <seg>eadem autem parte minoris minorem superet qua parte majoris a majore
						superatur.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p12">
               <num>§12</num>
               <seg>Si vero dupli dispositio talis fit ut medius ad minorem resonet diapente,
						majorem diatessaron, ut sunt 6.</seg> 9. 12, <seg>quoniam differentiae
						eaedem sunt, proportiones vero non eaedem, arithmetica potius medietas
						dicenda est quam harmonica.</seg>
               <seg>Illa est enim vere harmonica medietas quae cybi determinatione
						colligitur.</seg>
               <seg>Omnis enim cybus habet latera 12, angulos 8, superficies 6, qui disponantur
						ita: 6. 8. 12.</seg>
            </p>
            <pb n="105"/>
            <p source="#beta" xml:id="p13">
               <num>§13</num>
               <seg>His praemissis, ad 8 troporum, quos Latini modos nuncupant, dispositionem
						veniamus.</seg>
               <seg>Primoque sciendum quod tropus de graeco in latinum conversio dicitur,
						idcirco quod, excepta sua proprietate, alter in alterum convertitur.</seg>
               <seg>Toni vero ideo dicuntur quod, exceptis semitoniis, ipsi omnium troporum
						communis mensura sint.</seg>
               <seg>Modi etiam dicti sunt, eo quod unusquisque troporum proprium modum teneat
						nec mensuram excedat.</seg>
            </p>
            <pb n="106"/>
            <p source="#beta" xml:id="p14">
               <num>§14</num>
               <seg>Siquidem, facta una constitutione quae intexatur duplis, triplis,
						quadruplis, sesquialteris ac sesquitertiis cum 15 nervorum vocibus
						interjectis, hos 8 tropos vel modos designari necesse est.</seg>
            </p>
            <pb n="107"/>
            <p source="#beta" xml:id="p15">
               <num>§15</num>
               <seg>Erit ergo primus modus omnium gravissimus videlicet hypodorius ex prima
						specie diapason, et terminatur eo qui meses dicitur, medio nervo.</seg>
               <seg>Secundum modum hypophrygium secunda species diapason efficit, quae in
						paramesen finitur.</seg>
               <seg>Tertium modum hypolydium tertia species diapason determinat in eum quem
						vocant triten diezeugmenon nervum.</seg>
               <seg>Quartum modum dorium quarta species diapason reddit, quae finit in paranete
						diezeugmenon.</seg>
               <seg>Quintus modus phrygius quinta specie diapason finitur, cui nete
						diezeugmenon nervus est ultimus.</seg>
               <seg>Sextum nihilominus modum lydium sexta species diapason exerit, cui trite
						hyperbolaeon est finis.</seg>
               <seg>Septimum quoque modum mixolydium septima species diapason informat, quam
						paranete hyperbolaeon determinat.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p16">
               <num>§16</num>
               <seg>Verum, quia unus duplus, hoc est una diapason, octo vocibus pollens, plures
						species non recipit, quandoquidem omnis symphonia unam vocem pluresque
						species admittit,</seg>
               <seg>octavum modum hypermixolydium Ptolomaeus adjecit, quem secundi ac tertii
						modi proprietatibus informavit.</seg>
               <seg>Est enim diatessaron 4 chordarum et trium specierum, diapente quoque 5
						chordarum et 4 specierum, quapropter et diapason 8 chordarum et 7
						specierum.</seg>
            </p>
            <pb n="108"/>
            <p source="#beta" xml:id="p17">
               <num>§17</num>
               <seg>Denique prima species diatessaron tertio loco habet semitonium, secunda
						species secundo, tertia species primo,</seg>
               <seg>semperque sive per disjunctum sive per conjunctum tetrachordum quartis
						locis eadem species redit.</seg>
            </p>
            <pb n="109"/>
            <p source="#beta" xml:id="p18">
               <num>§18</num>
               <seg>Quintis locis non tamen semper diapente sibi invicem succedit.</seg>
               <seg>Unde constat quod tres species diatessaron tres prima species diapente, uno
						tono adjecto, constituunt.</seg>
               <seg>Quarta vero species semitonio terminatur,</seg>
               <seg>et prima a nete diezeugmenon sumit initium.</seg>
            </p>
            <pb n="110"/>
            <p source="#beta" xml:id="p19">
               <num>§19</num>
               <seg>Restat ut proprietates specierum diapason investigemus.</seg>
               <seg>Prima itaque species tertio et sexto loco utitur semitonio,</seg>
               <seg>secunda quarto et septimo,</seg>
               <seg>tertia primo et quinto,</seg>
               <seg>quarta secundo et sexto,</seg>
               <seg>quinta tertio et septimo,</seg>
               <seg>sexta primo et quarto,</seg>
               <seg>septima secundo et quinto,</seg>
               <seg>octava sicut et prima tertio et sexto.</seg>
            </p>
            <pb n="111"/>
            <p source="#beta" xml:id="p20">
               <num>§20</num>
               <seg>Ceterum, ut ad ipsas species diapason redeamus, quoniam lichanos hypaton
						hypodorii est proslambanomenos dorii, meses dorii, quae est paranete
						diezeugmenon hypodorii, integra consonantia diatessaron acutior est a mese
						ejusdem hypodorii.</seg>
               <seg>Similiter differentia est inter phrygium et hypophrygium, lydium quoque et
						hypolydium,</seg>
               <seg>nam mixolydius ab hypermixolydio tantum distat tono.</seg>
            </p>
            <pb n="113"/>
            <p source="#beta" xml:id="p21">
               <num>§21</num>
               <seg>Nunc de cybicis numeris, qui harmonicam considerationem suggerunt, qualiter
						praedictas octo modorum species differre faciant, paululum est
						disserendum.</seg>
               <seg>Praelibato tamen quod diatessaron per 7, id est per 3 et 4, diapente vero
						per 5, id est per 2 et 3, in harmonica regula mensuratur.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p22">
               <num>§22</num>
               <seg>Nam et ex minoribus numeris majores, et ex majoribus minores in eadem
						proportione numeros cognoscimus.</seg>
               <seg>Atque hoc est quod ait Boetius in libro secundo, capitulo nono:</seg>
               <seg>si duos numeros eorum differentia integre fuerit permensa, in eadem sunt
						proportione numeri, quos sua differentia mensa est, in qua erunt proportione
						etiam hi numeri secundum quos eos sua mensa est differentia.</seg>
               <seg>Ut inter 6 et 8 binarius est, qui senarium ter, octonarium quater
						metitur.</seg>
               <seg>Similiter inter 9 et 12 est ternarius, qui novenarium ter, duodenarium
						quater metitur.</seg>
               <seg>Sicque fit ut in quantiscumque numeris, licet magnis, proportio
						sesquitertia incurrat, eam ternarius et quaternarius non relinquant, qui
						primi et quasi radices sunt sesquitertiae proportionis.</seg>
               <seg>Eodem modo in sesquialtera proportione inter 6 et 9 est ternarius, qui
						senarium bis, novenarium ter metitur.</seg>
               <seg>Quae omnia in harmonica regula fiunt circino notiora.</seg>
            </p>
            <pb n="114"/>
            <p source="#beta" xml:id="p23">
               <num>§23</num>
               <seg>Siquidem eodem instrumento omnis duplus in aequa parte partitur;</seg>
               <seg>et propositis ad duplum faciendum quibuslibet numeris, semper medius
						invenitur, qui aequis differentiis ab utrisque extremis segregetur:</seg>
               <seg>ut inter 2 et 4 ternarius, qui ab utroque extremo singulis differt
						unitatibus;</seg>
               <seg>inter 4 et 8 senarius eodem modo est medius,</seg>
               <seg>inter 6 et 12 novenarius,</seg>
               <seg>et inter 12 ac 24 sunt 18,</seg>
               <seg>et utrique dupli distant a medio, ille quidem ternario, hic vero
						senario.</seg>
            </p>
            <pb n="115"/>
            <p source="#beta" xml:id="p24">
               <num>§24</num>
               <seg>Sunt enim praedicti numeri aliquanti sibi incommensurabiles, quia binarium,
						quo mensurantur 6. 8. 12, novenarius respuit, et contra ternarium, quo
						mensurantur 6. 9. 12, octonarius non recipit.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p25">
               <num>§25</num>
               <seg>Quaternarius octonarii et duodenarii est mensura communis:</seg>
               <seg>et ob id juxta quosdam triplus hypodorii a quaternario incipit et in
						duodenarium desinit.</seg>
            </p>
            <pb n="116"/>
            <pb n="117"/>
            <p source="#beta" xml:id="p28">
               <num>§28</num>
               <seg>De reliquo senarius, qui simpliciter est in dorio, triplicatus in hypodorio
						et hypophrygio, quadruplicatur in phrygio et lydio.</seg>
               <seg>In quibus vero senarius ad dorium triplicatur, octonarius ad eundem
						dupliciter habetur.</seg>
               <seg>Et rursus in quibus ille quadruplicatur, iste triplicatione
						repetitur.</seg>
               <seg>Tandem novenarius, qui in dorio est simpliciter, in reliquis est
						dupliciter, excepto <pb n="118"/> lydio, qui ejus quadruplicatione et
						duodenarii triplicitate gaudet.</seg>
               <seg>Hypophrygius duodenarii repetitione laetatur, sicut et hypolydius.</seg>
               <seg>Contra quam repetitionem hypolydii senarius sexies, octonarius ter,
						novenarius quater respondet.</seg>
               <seg>Mixolydius duodenarium et novenarium semel uno tenore repetit, senarium et
						octonarium triplicare contendit;</seg>
               <seg>altero autem tenore duodenarium et octonarium triplicat, senarium et
						novenarium quadruplicat,</seg>
               <seg>sua vero propria consonantia duodenarium quater exhibet, senarium octies,
						octonarium sexies.</seg>
               <seg>Ad extremum hypermixolydius una serie duodenarium et novenarium semel
						repetit senarium et octonarium triplicatos exponit;</seg>
               <seg>altera vero serie duodenarium et octonarium triplicat, senarium quoque et
						novenarium quadruplicat.</seg>
            </p>
            <pb n="120"/>
            <p source="#beta" xml:id="p29">
               <num>§29</num>
               <seg>Denique sciendum quod post symphonias ex arbitrio musici propositas, id est
						diapason, diapente ac diatessaron, aliquando unus tonus ad gravem vel acutam
						partem additur, qui emmelis, id est aptus melo vocatur,</seg>
               <seg>[sane in illa constitutione ubi 15 nervos dicimus una serie
						proportionaliter dispositos, bis diapason, id est 6 et bis 12.]</seg>
            </p>
            <pb n="121"/>
            <p source="#beta" xml:id="p30">
               <num>§30</num>
               <seg>Tandem ad cujusdam expositionem de praefatis tropis vel modis veniamus, ut
						eidem expositioni, Deo juvante, aliquid lucis infundamus.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p31">
               <num>§31</num>
               <seg>Omnis, inquit, primus tonus, quem dorium dicimus, aut ter 6 habebit in
						dupla proportione, id est diapason, ut est Rorate celi desuper,</seg>
               <seg>aut quater 5 quod est 20, id est 2 de 8 et 3 de 12 in sesquialtera
						proportione faciens diapente; ut est et nubes pluant justum,
						aperiatur;</seg>
               <seg>aut ter 7 quod est 21, id est 3 de 9 ad 4 de 12, qui in sesquitertio
						faciunt diatessaron, ut est terra et germinet salvatorem.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p32">
               <num>§32</num>
               <seg>Quam gradalem antiphonam per singulas incisiones singulis symphoniis
						subditam hoc modo pandimus:</seg> inter 6 et 12 qui faciunt 18 senarius est
						<pb n="122"/>
               <seg>differentia, quam melodia primae incisionis ascendendo totam percurrit, a
						lichanos hypaton videlicet in paraneten diezeugmenon, praemisso ad gravem
						partem tono qui emmelis dicitur, id est melo aptus.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p33">
               <num>§33</num>
               <seg>Denique eamdem differentiam ternarius in aequa partitur, et ita a senario
						in novenarium diapente terminatur.</seg>
               <seg>Quae symphonia quoniam constat diatessaron et tono, secundam incisionem
						antiphonae excurrit omnino, ita ut ibi sint 2 de 8 et 3 de 12;</seg>
               <seg>quia octonarius senarium binario excedit, ut sesquitertia proportio esse
						possit.</seg>
            </p>
            <pb n="123"/>
            <p source="#beta" xml:id="p34">
               <num>§34</num>
               <seg>Novenarius vero senarium ternario praeterit, qui medietas est ejusdem
						senarii, et ob id quarta pars duodenarii.</seg>
               <seg>Tres ergo de 9 aequales sunt ad 4 de 12, dum illius pars tertia sit hujus
						quarta, et sic fiat inter eos diatessaron consonantia, quae a novenario in
						duodenarium concludat, tertiam antiphonae incisiunculam sequetur.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p35">
               <num>§35</num>
               <seg>Illae antiphonae gradales eodem modo currunt: Gaudete in Domino, et Inclina
						Domine, et Justus es Domine.</seg>
               <seg>Similiter autem antiphonae nocturnales Posuerunt super caput, Jesus autem
						cum jejunasset, Traditor autem.</seg>
            </p>
            <pb n="124"/>
            <p source="#beta" xml:id="p36">
               <num>§36</num>
               <seg>Et hoc videndum quod saepe evenit ut bis aut ter aut totum etiam, in
						antiphonis aut in quocumque cantu primi toni sit,</seg>
               <seg>aut per 6 et 12 quod est diapason, aut per 5 et 10 quod est diapente, aut
						per 7 totum quod est diatessaron, decurrit.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p37">
               <num>§37</num>
               <seg>Quod, ait, bis diapente respicit.</seg>
               <seg>Dum enim duorum quorumlibet numerorum ad se invicem sesquialtera ratione
						comparatorum alter, id est minor, nunquam medietate careat;</seg>
               <seg>certum est, quod minor in duo aequalia dividitur, cujus medietate a majore
						superatur;</seg>
               <seg>unde fit ut sicut ille binario, ita semper iste partiatur ternario.</seg>
               <seg>Et hoc est, quod ait, diapente fieri per 5 et 10, quia 2 et 3 reddunt
						quinarium, et duplicati denarium:</seg>
               <seg>nam 4 et 6 perficiunt 10.</seg>
            </p>
            <pb n="125"/>
            <p source="#beta" xml:id="p38">
               <num>§38</num>
               <seg>Per 7 quoque, qui constant ex 3 et 4, partiri omnem sesquitertiam
						proportionem jubet, quoniam duorum quorumlibet numerorum ejusdem
						proportionis alter, id est minor, in 3 aequis partibus, alter, id est major,
						in 4 distribuitur.</seg>
            </p>
         </div>
         <div xml:id="div3">
            <head>DE SECUNDO TONO SEQUITUR IN EADEM EXPOSITIONE</head>
            <pb n="126"/>
            <p source="#beta" xml:id="p45">
               <num>§45</num>
               <seg>Sequitur in eadem expositione troporum modus secundus, ter 6 id est 18 ad
						12, qui faciunt simul 30 per sesquialteram proportionem: reddunt
						diapente.</seg>
               <seg>Ad 6 autem de primo tono isti ter 6 de secundo tripla proportio est, quia
						triplicatus eum superat.</seg>
               <seg>Item bis 8 ad 12 sunt 28, id est quater 7, et faciunt per sesquitertiam
						proportionem diatessaron.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p46">
               <num>§46</num>
               <seg>Ipsa ergo proportio numeri, id est bis 8 ad 8 de primo tono duplum est, et
							<pb n="127"/> ideo in diapason cadit 24, id est quater 6, et bis
						12.</seg>
               <seg>Item bis 9 qui sunt 18 ad 12 faciunt diapente, ut supra.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p47">
               <num>§47</num>
               <seg>Omnis enim melodia secundi toni aut per diapente denarium numerabit totum,
						ut est antiphona Ecce advenit, in quo sunt 5 vel 10,</seg>
               <seg>aut per diatessaron totum, id est per 7, ut est antiphona Veni et
						ostende.</seg>
               <seg>Item antiphona diapentica Omnipotens sermo tuus,</seg>
               <seg>et diatessaron ut est Dominus Deus auxiliator meus.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p48">
               <num>§48</num>
               <seg>Si autem in diapason venerit proportio secundi toni, id est 12 ad 6, et bis
						9 ad 9, et bis 8 ad 8, primum tonum efficit;</seg>
               <seg>quoniam singuli modi suam propriam habent constitutionem.</seg>
               <seg>Semper se gemini e latere respiciunt, ut aliquando fraterna concordia alter
						in alterum se gravatus reclinet, alter in alterum ascendendo se
						exaltet.</seg>
               <seg>Nam hypodorius in dorium transit si suam diapason excesserit.</seg>
            </p>
            <pb n="128"/>
            <p source="#beta" xml:id="p49">
               <num>§49</num>
               <seg>Et hoc est, quod ait, si 12 ad 6 pervenerint.</seg>
               <seg>Quandoquidem hypodorius ad illum comparatus triplo gravior existit.</seg>
               <seg>Si enim in hac plaga nete hyperboleon ascribantur 6, meses habebit 12,
						lichanos hypaton 18, proslambanomenon 24, et erit 12 differentia inter 12 et
						24.</seg>
            </p>
            <pb n="129"/>
            <p source="#beta" xml:id="p50">
               <num>§50</num>
               <seg>Hanc igitur differentiam vix excedet hujus plagae melodia ad acutam partem
						in antiphonis, sed inferius sive diatessaron per 7, sive diapente per 10
						numerabit.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p51">
               <num>§51</num>
               <seg>Est autem integra diatessaron consonantia inter utrumque modum: dum
						lichanos hypaton hypodorii sit proslambanomenos dorii.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p52">
               <num>§52</num>
               <seg>Siquidem ex duplo et triplo hanc consonantiam procreari Boetius ita
						dicit:</seg>
               <seg>Sint hujusmodi medietatis termini, quorum extremi sint dupli, et alii
						quorum extremi sint tripli, ita: 6. 8. 12 - 4. 6. 12.</seg>
               <seg>Duodenarius igitur ad senarium duplus est, et in alia dispositione 12 ad 4
						triplus est.</seg>
               <seg>Horum si differentias colligamus, et ad se invicem comparemus, epitrita
						proportio, id est diatessaron symphonia colligitur, et reliqua.</seg>
            </p>
            <pb n="130"/>
         </div>
         <div xml:id="div5">
            <head>SEQUITUR TONORUM EXPOSITOR DE TERTIO TONO</head>
            <pb n="133"/>
            <p source="#beta" xml:id="p58">
               <num>§58</num>
               <seg>Tertius tonus duo a habet, unum propter mensuram autenti deuteri, et
						alterum propter plagam ejus, in cujus diapason suum semitonium explicat, et
						alterum semitonium in diapason secundi toni, propter triplam ut dictum est,
						et quadruplam propter quater 6 ad unum 6 de primo.</seg>
            </p>
            <pb n="134"/>
            <p source="#beta" xml:id="p59">
               <num>§59</num>
               <seg>Quater enim 6 ad quater 3 de 12 quater 9 sunt, qui sunt 36 diapason, id est
						sexies 6 et ter 12.</seg>
               <seg>Similiter ter 8 ad 12, quia duplae proportiones sunt.</seg>
               <seg>Bis 9 ad 12 sesquialtera proportio est, id est diapente in 30.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p60">
               <num>§60</num>
               <seg>Unde iste tertius tonus aut diapason erit, aut diapente;</seg>
               <seg>ut sunt gradales antiphonae Confessio et pulchritudo, Dispersit dedit et
						Cognovi Domine.</seg>
               <seg>Nocturnales antiphonae Qui de terra est, Quando natus es, Malos male
						perdet.</seg>
            </p>
            <pb n="135"/>
            <p source="#beta" xml:id="p61">
               <num>§61</num>
               <seg>Tonus, inquit, tertius duo a habet, id est bis 12.</seg>
               <seg>a enim pro 12 accipitur.</seg>
               <seg>Unum, inquit, propter mensuram autenti deuteri, id est phrygii, et alterum
						propter plagam ejus, id est hypophrygium.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p62">
               <num>§62</num>
               <seg>Nam meses phrygii, id est 12, est nete diezeugmenon hypodorii, ubi quinta
						species diapason incipit, et idcirco hujus hypate meson est illius
						proslambanomenos.</seg>
            </p>
            <pb n="136"/>
            <p source="#beta" xml:id="p63">
               <num>§63</num>
               <seg>Porro hypate meson phrygii est meses hypophrygii;</seg>
               <seg>atque ob hoc ait: in cujus diapason suum semitonium explicat;</seg>
               <seg>quia meses uniuscujusque constitutionis diapason perficit,</seg>
               <seg>et ab eadem hypate meson hic vel illic semper incipit melodia quarti
						tropi.</seg>
            </p>
            <pb n="137"/>
            <p source="#beta" xml:id="p64">
               <num>§64</num>
               <seg>Siquidem hujus initium est melodiae tertii extremum;</seg>
               <seg>quandoquidem mollitiem chromatici generis imitatur</seg>
               <seg>in quo frequentius per totam diapason diapente reperitur.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p65">
               <num>§65</num>
               <seg>Nam a paramese incipiens quarto loco suam diapason, suumque semitonium
						explicat.</seg>
            </p>
            <pb n="138"/>
            <p source="#beta" xml:id="p66">
               <num>§66</num>
               <seg>Sed euphoniae causa eidem diapason tonum adjicit, sicut in melodia primi
						tropi, ut a mese diatessaron remissa, cum tono, quod est diapente, esse
						possit.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p67">
               <num>§67</num>
               <seg>Quod vero ait: suum semitonium.</seg>
               <seg>Certum est, quod unaquaeque species diapason secundo suis semitoniis
						insignitur;</seg>
               <seg>quae si loca mota fuerint, totam qualitatem tropi transmutant, suo loco
						servata conservant.</seg>
            </p>
            <pb n="139"/>
            <pb n="140"/>
            <pb n="141"/>
            <pb n="142"/>
         </div>
         <div xml:id="div6">
            <pb n="143"/>
            <head>DE QUARTO TONO.</head>
            <p source="#beta" xml:id="p77">
               <num>§77</num>
               <seg>Aristoxenus musicus non voces ipsas, ut Pythagoras, dimetiens, sed inter
						voces differentiarum mensuras colligens, singula tetrachorda tribus numeris
						distinxit, qui nec 60 excederent, nec infra subsisterent.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p78">
               <num>§78</num>
               <seg>Nam in quatuor tetrachordiis inter primam et secundam chordam, secundamque
						ac tertiam, eumdem numerum posuit; inter tertiam vero et quartam, quod
						residuum erat de 60 superadjecit, ita: 6. 6. 48 8. 8. 44 9. 9. 42 12. 12.
						36.</seg>
               <seg>Restant duo tetrachorda, quorum alterum habet 12. 18. 30, alterum 12. 24 et
						24.</seg>
            </p>
            <pb n="144"/>
            <p source="#beta" xml:id="p79">
               <num>§79</num>
               <seg>Est autem eorumdem numerorum haec ratio: quod 24 pro tono posuit, 12 pro
						semitonio, 8 pro tertia parte toni, 6 pro quarta, quod est diesis; 9 vero ex
						quarta parte toni, quod est 6, et octava, quod est 3, constituit.</seg>
               <seg>Et primum quidem tetrachordum dixit enarmonii, secundum chromatici mollis,
						tertium chromatici hemiolii, quartum chromatici toniei, quintum diatonici
						mollis, sextum diatonici incitati.</seg>
            </p>
            <pb n="145"/>
            <p source="#beta" xml:id="p80">
               <num>§80</num>
               <seg>Major autem in omnibus tetrachordis extremus numerus est, quam duo reliqui,
						nisi in duobus ultimis qui sunt diatonici generis.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p81">
               <num>§81</num>
               <seg>Igitur secundum majorem extremitatem tetrachordorum est commensuratio
						symphoniarum, quoniam 48 sunt bis 24, id est bisdiapason, quod est quidem
						quater 12 et sexies 8 et octies 6.</seg>
               <seg>Similiter bis 12, hoc est bisdiapason, sunt 24, quod est quater 6 et ter
						8.</seg>
               <seg>Bis autem 9 ad quater 6, quod est diatessaron, 42 sunt, et bis 6 ad bis 9
						quod est diapente 30 sunt.</seg>
               <seg>Ad ultimum bis 6 ad quater 6, quod est diapason, sunt 36.</seg>
            </p>
            <pb n="147"/>
            <p source="#beta" xml:id="p82">
               <num>§82</num>
               <seg>Quapropter praemissus expositor adjecit:</seg>
               <seg>Tonus quartus, quem nos hypophrygium dicimus, habet bis 12 ad bis 9 et ter
						8 ad ter 6 in una consonantia numerorum;</seg>
               <seg>est enim bis diatessaron.</seg>
               <seg>In diapason vero 6 ad 12, id est 18, conveniunt.</seg>
               <seg>Idcirco ter 6 non ad bis 12 comparatur, quoniam per ter non dividitur, sed,
						ut dictum est, ter 8 ad ter 6 et bis 12 ad bis 9, per sesquitertiam
						proportionem, qui sunt 42.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p83">
               <num>§83</num>
               <seg>Nam totus iste tonus erit per diatessaron semper.</seg>
               <seg>Consonantiam autem diapason, id est 6 ad 12, faciunt ter 6 et bis 9, et ter
						8 et bis 12, quorum proportio, id est comparatio majoris ad minorem et
						minoris ad majorem, diatessaron habens, semper septenario
						mensurabitur,</seg>
               <seg>ut in gradalibus antiphonis Resurrexi, Misericordia Domini et In voluntate
						tua Domine.</seg>
               <seg>In nocturnalibus quoque Rubum quem viderat, Turba multa, Tria sunt
						munera.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p84">
               <num>§84</num>
               <seg>In hac expositione hoc tantum quaerendum videtur quod ait:</seg>
               <seg>ter 6 non <pb n="148"/> ad bis 12 comparari, quoniam per 3 non dividitur,
						ac si bis 12, id est 24, per tertiam partem metiri impossibile sit.</seg>
               <seg>Dum autem 24 et per binarium et per ternarium metiri possit, certum est
						quod binarium binario et ternarium ternario in eadem consonantia respondere
						voluit, ubi ternarium binario respondere contradixit.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p85">
               <num>§85</num>
               <seg>Quod vero adjecit, 6 ad 12 diapason fieri, cum jam posuisset bis 12,
						recolendum est quod non solum in vocibus, sed etiam inter voces
						differentiarum mensura colligenda sit.</seg>
               <seg>Nam quia bis 12 dixit, 6 ad bis 12 quadruplum constituit, atque idcirco
						inter 6 et 12 senarius differentiam facit.</seg>
               <seg>Rursus inter 12 ac bis 12 duodenarii differentia existit.</seg>
               <seg>Quas tandem differentias ad se invicem comparatas diapason reddere nullus
						ignorat.</seg>
               <seg>Et hoc est, quod ait, consonantiam diapason, id est 6 ad 12, faciunt ter 6,
						et reliqua.</seg>
            </p>
            <pb n="149"/>
            <p source="#beta" xml:id="p86">
               <num>§86</num>
               <seg>Differentia ista, quae est 12, utramque consonantiam, id est bis
						diatessaron retinet, nec eam in minoribus antiphonis excedit.</seg>
               <seg>Quod si fecerit, jam vim phrygii obtinebit.</seg>
            </p>
            <pb n="150"/>
         </div>
         <div xml:id="div8">
            <head>SEQUITUR EXPOSITOR DE QUINTO TONO</head>
            <pb n="151"/>
            <p source="#beta" xml:id="p99">
               <num>§99</num>
               <seg>Tonus quintus, quem nos lydium dicimus, totus per denarium, semper est
						diapenticus;</seg>
               <seg>quia ter 8 ad ter 12, et quater 6 ad quater 9 per sesquialteram
						proportionem in diapente cadunt, quorum consonantia diapason est in
						12.</seg>
               <seg>Nam quater 9 et ter 12 ad quater 6 et ter 8 faciunt 60.</seg>
            </p>
            <pb n="152"/>
            <p source="#beta" xml:id="p100">
               <num>§100</num>
               <seg>In quibus sunt gradales antiphonae Domine refugium et Circumdederunt me et
						Domine in tua misericordia.</seg>
               <seg>Et nocturnales antiphonae Solvite templum hoc et Salve crux et Exultet
						spiritus meus.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p101">
               <num>§101</num>
               <seg>Hic nihil aliud quaerendum video, nisi quod ait, quia numeri ad bis
						diapente faciendum propositi faciunt consonantiam diapason ad 12.</seg>
               <seg>Duo enim tantum, id est quater 6 ter 8, ad eumdem numerum diapason
						faciunt.</seg>
               <seg>Nam quis intelligat quod quater 9 et ter 12 in praedicta proportione
						sint?</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p102">
               <num>§102</num>
               <seg>Unde intelligendum est quod ex duodenario oriatur diapason ad numerum bis
						12, qui ad 48 alteram diapason perficit, in quorum medio hic tropus suam
						proprietatem requirit.</seg>
               <seg>Quandoquidem illa consonantia, quae est ter 12 ad ter 8, hinc 12 illinc 48
						respicit, et ad ter 8 uterque numerus diapason facit.</seg>
            </p>
            <pb n="153"/>
            <pb n="154"/>
            <pb n="155"/>
         </div>
         <div xml:id="div10">
            <head>SEQUITUR IDEM EXPOSITOR DE SEXTO TONO</head>
            <p source="#beta" xml:id="p112">
               <num>§112</num>
               <seg>Tonus sextus est sexies 6 ad sexies 4 de bis 12, et quater 9 ad quater 6 de
						bis 12, quia sesquialtera proportio in diapente cadit;</seg>
               <seg>et sexies 4 de ter 8 et sexies 4 de bis 12 in consonantia diapason, id est
						6 ad 12; veniunt per bis 12 et ter 8, qui sunt 48, sicut sexies 6 et quater
						9 sunt 72</seg>
            </p>
            <pb n="157"/>
            <p source="#beta" xml:id="p113">
               <num>§113</num>
               <seg>Totus enim iste tonus aut per diapason consonantiam, id est 6 ad 12, aut
						per diapente, denario scilicet, mensurabitur,</seg>
               <seg>ut in gradalibus antiphonis Os justi, Omnes gentes, Quasimodo geniti,</seg>
               <seg>in nocturnalibus quoque antiphonis O admirabile, Vade Satana, Virgo hodie
						fidelis, O quam gloriosum est.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p114">
               <num>§114</num>
               <seg>Quia sunt octo tropi, quorum quatuor dicuntur autentici vel principales,
						reliqui plagii vel subjugales, sciendum est quod a se invicem, hoc est
						principalis a subjugali, non discrepet aut ratione numerorum aut natura
						symphoniarum.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p115">
               <num>§115</num>
               <seg>Quapropter hujus modi mensurae et numeri magis lydio principali competunt
						quam subjugali;</seg>
               <seg>quoniam ille sextam partem de bis 12 quod est 4, et quartam quod est 6
						frequentius percurrit;</seg>
               <seg>iste vero in quibusdam antiphonis more subjugalium vix ad bis 12
						pertingit.</seg>
            </p>
            <pb n="158"/>
            <p xml:id="p116" source="#beta">
               <num>§116</num>
               <seg>Denique quod bis 12, id est 24, sexta parte vel quarta metiri praecepit,
						hoc est, quod postmodum ait ejusdem tropi consonantiam, quod est diapente,
						denario mensurari.</seg>
               <seg>Quandoquidem 6 et 4 denarii mensurae competit.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p117">
               <num>§117</num>
               <seg>Quod vero sexies 6 ad sexies 4, quod est 60, comparari voluit, idem valet
						ac si diceret 36 ad 24 per diapente consonantiam comparari.</seg>
            </p>
            <pb n="159"/>
            <p source="#beta" xml:id="p118">
               <num>§118</num>
               <seg>Deinde ter 8 et bis 12 in consonantia dixit diapason fieri per 6 ad 12,
						quod nihil est aliud nisi quia ter 8 et bis 12 idem valent ad 12 quod
						praedicta diapason in minoribus numeris, hoc est 6 ad 12.</seg>
            </p>
            <pb n="160"/>
         </div>
         <div xml:id="div12">
            <head>SEQUITUR EXPOSITOR DE SEPTIMO TONO</head>
            <pb n="161"/>
            <p xml:id="p126" source="#beta">
               <num>§126</num>
               <seg>Tonus septimus, quem nos mixolydium dicimus, in proportione quarti toni
						habet totum diatessaron, in proportione quinti toni totum diapente, et in
						proportione propria habet quater 12, quae est diapason.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p127">
               <num>§127</num>
               <seg>Quod ait, ex quarti et quinti toni proportionibus mixolydium fieri, qui
						idcirco dictus est, eo quod ex lydio mixtus sit, scire oportet, quod in
						quarto tono bis 9 ad bis 12, et ter 6 ad ter 8 per 42 diatessaron
						consistit.</seg>
               <seg>In <pb n="162"/> quinto vero sexies 6 ad sexies 4 de bis 12, et quater 9 ad
						quater 6 de bis 12 per 60 diapente producit.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p128">
               <num>§128</num>
               <seg>In proportione autem propria habet diapason, quod est quater 6 ad quater
						12, et sexies 4 de bis 12 ad sexies 8, qui numeri simul juncti faciunt
						48.</seg>
            </p>
            <pb n="163"/>
            <pb n="164"/>
            <pb n="198"/>
            <pb n="199"/>
            <pb n="200"/>
            <pb n="203"/>
            <pb n="204"/>
         </div>
         <div xml:id="div14">
            <head>SEQUITUR PRAEMISSUS EXPOSITOR</head>
            <pb n="97"/>
            <pb n="165"/>
            <p source="#beta" xml:id="p157">
               <num>§157</num>
               <seg>Quod tonos ventis comparavit, congrua ratione factum est: quippe ad sonum
						eliciendum, aut plectrum aut flatum necessarium esse constat.</seg>
               <seg>Quod quatuor semitonia eisdem tonis inesse proposuit, scire convenit, quia
						excepto illo, quod a mesen conjunctum est, quatuor sunt tantum directa
						tetrachorda, quae singulis semitoniis finetenus ad graviorem partem sunt
						insignita.</seg>
            </p>
            <pb n="166"/>
            <p source="#beta" xml:id="p158">
               <num>§158</num>
               <seg>De undis maris et fluminum, quomodo redeant, physicorum peritia
						pertractat.</seg>
               <seg>Siquidem et Hyginus de concordia annorum, dierum et mensium, aliquando post
						7 annos, octavo videlicet recurrentium, aliquando post 7 dies, in Astrologia
						disputat propter excellentiam octonarii numeri, quo partitur sphaera
						celestis, superius et inferius in circulo aequinoctiali.</seg>
               <seg>De eadem etiam sphaera tunc temporis quatuor partes superius patent,
						quatuor inferius latent.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p159">
               <num>§159</num>
               <seg>Porro quod adjecit, nona unda octavae similis est, nihil mirum, cum et nona
						chorda octavae adeo similis sit, ut aequisona reddatur, si altera pro altera
						tangitur, verbi gratia, in singulis speciebus diapason prima et octava
						chorda eodem sono, non loco, nec longitudinis aut brevitatis spatio;</seg>
               <seg>quippe in heptachordo absque ullo confusionis errore respondet prima pro
						octava, secunda pro nona, tertia pro decima;</seg>
               <seg>atque idcirco in octochordo erit prima pro nona, ut sit octava eidem
						similis, nec non aequisona, et ob hoc nisi propter acumen
					superflua.</seg>
            </p>
            <pb n="167"/>
            <p source="#beta" xml:id="p160">
               <num>§160</num>
               <seg>De tonitruis sicut et de undis humanae philosophiae unam disputationem
						ponere supersedi.</seg>
               <seg>De quinque symphoniis sicut et de quinque zonis non spernenda est
						comparatio, quoniam illic in relatione est speculatio totius musicae, hic
						vero revolutio caelestis sphaerae.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p161">
               <num>§161</num>
               <seg>Ponamus itaque senarium pro unitate, ad quem duo senarii habebuntur pro
						duplo intra 18.</seg>
               <seg>Ad eundem tres senarii pro triplo intra 24.</seg>
               <seg>Ad eundem quatuor senarii faciunt proportionem quadruplum intra 30.</seg>
               <seg>Ad duos senarios tres senarii comparati erunt intra 30 sesquialterae
						proportionis.</seg>
               <seg>Similiter tres senarii ad quatuor proportionaliter constituti intra 42
						respondent epitritae rationi.</seg>
            </p>
            <pb n="168"/>
            <p source="#beta" xml:id="p162">
               <num>§162</num>
               <seg>Quapropter primus tropus erit in dupla, secundus in tripla, tertius in
						quadrupla, quartus in epitrita, quintus in sesquialtera, sextus sicut
						tertius in diapason simul ac diapente: diapason quoque ac diatessaron in
						septimo: dupla diapason in octavo, una cum duplo triplo.</seg>
               <seg>Horum omnium rationem superius per unumquemque tropum singillatim complexus
						sum.</seg>
            </p>
            <pb n="169"/>
            <p source="#beta" xml:id="p163">
               <num>§163</num>
               <seg>Nunc duodenarii potentiam praeterire non debeo, ad quem omnis numerus, qui
						per ter et quater dividitur, musicis consonantiis aptatur.</seg>
               <seg>Nam duodenarii membra sive partes sunt 5, quarum prima est unitas, secunda
						senarius, tertia quaternarius, quarta ternarius, quinta binarius.</seg>
               <seg>Habet quoque hoc proprium, ut quia a primo impari surgit, eius, id est,
						senarius, medietas constat tribus membris, et est primus perfectus in
						numeris.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p164">
               <num>§164</num>
               <seg>Si ergo 12 duplicatur, qui ad 6 procul dubio pro duplo accipiuntur, id hac
						duplicatione colligitur, quod sui duplicantur per impares numeros se
						sequentes, sua membra, hoc est suas partes, sortiuntur.</seg>
               <seg>Verbi causa, a ternario duplicantur, hi 6.</seg> 12. 24. 48., <seg>et horum
						primus tribus membris insignitur, secundus 5, tertius 7, quartus 9.</seg>
               <seg>Si vero a quaternario duodenarius sumat initium, qui duplicantur
						quaternario excrescunt.</seg>
               <seg>Nam in 24 sunt 8 qui producti sunt ex duplicato quaternario, et in 48
						adduntur 4 ad eosdem 8, sic quater sunt 12 in 48.</seg>
            </p>
            <pb n="170"/>
            <p source="#beta" xml:id="p165">
               <num>§165</num>
               <seg>Et hoc est quod ait, musicos esse numeros qui per 3 et 4 dividuntur,
						comparati eidem duodenario.</seg>
               <seg>Nam 8, qui per 4 et 9 qui per 3 dividuntur, ad eundem sub epitrita vel
						hemiolia proportione comparantur.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p166">
               <num>§166</num>
               <seg>Tandem, quia dixit tonorum alios esse compositos, alios simplices, sciendum
						est quod eorum compositio talis sit qualis est apud grammaticos ex duabus
						partis integris, ut est Magister equitum.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p167">
               <num>§167</num>
               <seg>Dum enim primus tonus diapason consonantia nobilis sit, quintus autem
						diapente fiat singularis: secundus ex utraque consonantia componitur, cum
						tripla proportione dilatatur.</seg>
            </p>
            <pb n="171"/>
            <pb n="173"/>
            <p source="#beta" xml:id="p171">
               <num>§171</num> [NB! The ancient Greek names are ONLY in the Munich MS, and
					there they are later additions!] <l>[Dorius] Tonus primus. </l>
               <l>a XII.</l>
               <l>c VI. Diapason</l>
               <l>b VIII. Diapente</l>
               <l>d VIIII. Diatessaron.</l>
               <l>[Hypodorius] Tonus secundus.</l>
               <l>a XII.</l>
               <l>c VI. c VI. c VI. Diapente</l>
               <l>b VIII. b VIII. Diatessaron</l>
               <l>d VIIII. d VIIII. Diapente.</l>
               <l>[Phrygius] Tonus tertius.</l>
               <l>a XII.</l>
               <l>c VI. c VI. c. VI. c VI. Diapason</l>
               <l>B VIII. B VIII. B VIII. Diapason</l>
               <l>d VIIII. d VIIII. Diapente.</l>
               <l>[Hypophrygius] Tonus quartus.</l>
               <l>a XII. a XII.</l>
               <l>c VI. c VI. c VI. Diatessaron</l>
               <l>b VIII. b VIII. b VIII.</l>
               <l>d VIIII. d VIIII. Diatessaron.</l>
               <l>[Lydius] Tonus quintus.</l>
               <l>a XII. a XII. a XII.</l>
               <l>c VI. c VI. c VI. c VI. Diapente</l>
               <l>b VIII. b VIII. b VIII. Diapente</l>
               <l>d VIIII. d VIIII. d VIIII. d VIIII.</l>
               <l>[Hypolydius] Tonus sextus.</l>
               <l>a XII. a XII.</l>
               <l>
                  <pb n="174"/> c VI. c VI. c VI. c VI. c VI. c VI. Diapente</l>
               <l>B VIII. B VIII. B VIII.</l>
               <l>d VIIII. d VIIII. d VIIII. D VIIII. Diapente.</l>
               <l>[Mixolydius] Tonus septimus.</l>
               <l>a XII. a XII.</l>
               <l>c VI. c VI. c VI. Diatessaron</l>
               <l>B VIII. B VIII. B VIII.</l>
               <l>d VIIII. d VIIII. Diatessaron.</l>
               <l>Item de eodem.</l>
               <l>a XII. a XII. a XII.</l>
               <l>c VI. c VI. c VI. c VI. Diapente</l>
               <l>B VIII. B VIII. B VIII. Diapente</l>
               <l>d VIIII. d VIIII. d VIIII. d VIIII.</l>
               <l>Item propria et consonantia diapason.</l>
               <l>a XII. a XII. a XII. a XII.</l>
               <l>c VI. c VI. c VI. c VI. c VI. c VI. c VI c VI.</l>
               <l>B VIII. B VIII. B VIII. B VIII. B VIII. B VIII.</l>
               <l>[Hypermixolydius] Tonus octavus.</l>
               <l>a XII. a XII.</l>
               <l>c VI. c VI. c VI. Diatessaron</l>
               <l>B VIII. B VIII. B VIII.</l>
               <l>d VIIII. d VIIII. Diatessaron.</l>
               <l>Item ex eodem.</l>
               <l>a XII. a XII. a XII.</l>
               <l>c VI. c VI. c VI. c VI. Diapente</l>
               <l>B VIII. B VIII. B VIII. Diapente</l>
               <l>d VIIII. d VIIII. d VIIII. d VIIII.</l>
            </p>
            <pb n="176"/>
            <p source="#beta" xml:id="p172">
               <num>§172</num>
               <seg>Hic continentur proportiones octo tonorum, qui efficiuntur ex 5 tonis et 2
						semitoniis, et 6 symphoniae speciebus, et 5 proportionibus: a 12, c 6, B 8,
						d 9.</seg>
            </p>
            <pb n="177"/>
            <p source="#beta" xml:id="p173">
               <num>§173</num>
               <seg>Primus tonus est in 18 diapason, 6 ad 12; et 20 diapente, 8 ad 12; et in 21
						diatessaron, 9 ad 12.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p174">
               <num>§174</num>
               <seg>Secundus tonus est: a 12 (semel); c 6 (ter); d 9 (bis); in 30 per ter 6 ad
						12 et per bis 9 ad 12 in quibus est diapente, et in 28 diatessaron per bis 8
						ad 12.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p175">
               <num>§175</num>
               <seg>Tertius tonus est:a 12 (semel); c 6 (quater); B 8 (ter); d 9 (bis). In 36
						diapason per quater 6 ad 12, aut in 30 diapente per bis 9 ad 12.</seg>
            </p>
            <pb n="178"/>
            <p source="#beta" xml:id="p176">
               <num>§176</num>
               <seg>Quartus tonus est: a 12 (bis); c 6 (ter); b 8 (ter); d 9 (bis). Diatessaron
						per ter 6 ad ter 8 et per bis 9 ad bis 12 qui sunt 42.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p177">
               <num>§177</num>
               <seg>Quintus tonus est: a 12 (ter); c 6 (quater); b 8 (ter); d 9 (quater), et
						est diapenticus per ter 8 ad ter 12 qui sunt 36, et quater 6 ad quater 9 qui
						sunt 60.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p178">
               <num>§178</num>
               <seg>Sextus tonus est: a 12 (bis); c 6 (sexies); B VIII (ter); d 9 (quater), et
						est diapason per sexies 6 ad bis 12, qui sunt 60, et per ter 8 ad 12 qui
						sunt 48, aut diapente per quater 9 ad bis 12 qui sunt 60.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p179">
               <num>§179</num>
               <seg>Septimus tonus est: a 12 (bis); c 6 (ter); b VIII (ter); d 9 (quater).
						Item:</seg> a <pb n="179"/> 12 (<seg>ter); c 6 (quater); b VIII (ter); d 9
						(quater). Item propria: a 12 (quater); c 6 (octies); b 8 (sexies), et
						constat ex quarti toni et quinti, et sua proportione. Diatessaron per 42
						sicut quartus, aut diapente per 60 sicut quintus, aut in propria diapason ut
						duodecies 12 qui sunt 144 quod est octies 6 et sexies 8 ad quater
					12.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p180">
               <num>§180</num>
               <seg>Octavus tonus est qui constat ex supradictis quarti et quinti toni
						diatessaron et diapente, et caetera.</seg>
            </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="180"/>
         <pb n="181"/>
         <pb n="205"/>
         <pb n="206"/>
         <pb n="207"/>
         <pb n="208"/>
         <pb n="209"/>
         <pb n="210"/>
         <pb n="211"/>
         <pb n="212"/>
      </back>
   </text>
</TEI>
