<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>ALIA MUSICA</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="alpha">
                  <name>α</name>
               </witness>
               <witness xml:id="beta">
                  <name>β</name>
               </witness>
               <witness xml:id="gamma">
                  <name>γ</name>
               </witness>
               <witness xml:id="delta">
                  <name>δ</name>
               </witness>
            </listWit>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>THESAURUS MUSICARUM LATINARUM</repository>
               </msIdentifier>
               <p>School of Music</p>
               <p>Indiana University</p>
               <p>Bloomington, IN 47405</p>
               <p>(phone: [812] 855-5471; Internet: mathiese@indiana.edu)</p>
               <p>Data entry: Stephen E. Hayes</p>
               <p>Checked by: Peter M. Lefferts and Andreas Giger</p>
               <p>Approved by: Thomas J. Mathiesen</p>
               <p>Fn and Ft: ALIAMU TEXT</p>
               <p>Author: Anonymous</p>
               <p>Title: Alia musica</p>
               <p>Source: Jacques Chailley, ed., Alia musica (Traite de musique du IXe siecle):
						Edition critique commentee avec une introduction sur l'origine de la
						nomenclature modale pseudo-grecque au Moyen-Age (Paris: Centre de
						documentation universitaire et Societe d'edition d'enseignement superieur
						reunis, 1965), 85-88, 90-97, 99-111, 113-18, 120-30, 133-45, 147-74, 176-81,
						and 183-212. Used by permission.</p>
               <p>Graphics: ALIAMU 01GF</p>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="7.58.0">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <date>2025?</date>
               <name>Charles Atkinson</name>
               <desc>Transcription</desc>
            </change>
            <change>
               <date>2025-07-09</date>
               <name>Torsten Roeder</name>
               <desc>Conversion to TEI</desc>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body class="birdsview">
         <div xml:id="div1">
            <head>ALIA MUSICA</head>
            <pb n="99"/>
            <p source="#beta" xml:id="p1">
               <num>§1</num>
               <seg>De harmonica consideratione Boetius ita disseruit:</seg>
               <seg>quia neque solum in terminis speculationem proportionis habet, neque solum
						in differentiis, sed in utrisque communiter.</seg>
               <seg>Quaerit enim ut quemadmodum sunt ad se extremi termini, sic majoris ad
						medium differentia contineat differentiam medietatis ad ultimum.</seg>
            </p>
            <pb n="100"/>
            <p source="#beta" xml:id="p2">
               <num>§2</num>
               <seg>Ipsarum quoque musicarum consonantiarum, quas symphonias nominant,
						proportiones in hac pene sola medietate frequenter invenies.</seg>
               <seg>Namque symphonia diatessaron, quae princeps et quodammodo vim obtinet
						elementi, in ejusmodi harmonicis medietatibus invenitur.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p3">
               <num>§3</num>
               <seg>Ut sunt 6 ad 8, sint ergo hujusmodi medietatis termini, quorum extremi sint
						dupli, et alii quorum extremi tripli sint, ita: 6. 8. 12 - 4. 6. 12.</seg>
               <seg>Duodenarius igitur ad senarium duplus est;</seg>
               <seg>et in alia dispositione 12 ad 4 triplus est.</seg>
               <seg>Horum si differentias colligamus et ad se invicem comparemus, epitrita
						proportio, id est diatessaron symphonia colligitur.</seg>
               <seg>Inter 6 enim et 12 senarius est, et inter 4 et 12 octonarius;</seg>
               <seg>qui scilicet octonarius ad senarium sesquitertiam efficit
						proportionem.</seg>
            </p>
            <pb n="101"/>
            <p source="#beta" xml:id="p4">
               <num>§4</num>
               <seg>In eadem quoque medietate et diapente symphonia componitur.</seg>
               <seg>In duplici, videlicet 12 ad 8, et in triplici, videlicet 6 ad 4,
						sesquialtera.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p5">
               <num>§5</num>
               <seg>Post hunc autem diapason consonantia est, ut 6 ad 12.</seg>
               <seg>In triplici quoque <pb n="102"/> dispositione simul diapente et diapason
						symphonia componitur, ut sunt 6. 9. 18.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p6">
               <num>§6</num>
               <seg>Et quoniam triplus duas continet consonantias, diapente scilicet ac
						diapason, in differentiis ejusdem triplicis eumdem triplum reperiemus.</seg>
               <seg>Nam inter 6 et 9 ternarius differentia est, et inter 9 et 18 novenarius,
						qui ad ternarium triplus est.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p7">
               <num>§7</num>
               <seg>In dupla vero proportione, major terminus ad medii termini contra se
						differentiam triplus est,</seg>
               <seg>et rursus minor terminus ad differentiam sui et medii termini triplus
						est.</seg>
               <seg>Nam inter 8 et 12 quaternarius est, qui ad eundem duodenarium triplus est,
						et inter 6 et 8 binarius, qui rursus ad eundem senarium triplus
					est.</seg>
            </p>
            <pb n="103"/>
            <p source="#beta" xml:id="p8">
               <num>§8</num>
               <seg>Illa autem maxima symphonia, quae vocatur bisdiapason, velut bis duplum, ex
						duplici proportione colligitur.</seg>
               <seg>Quoniam medius terminus ad minoris suique differentiam quadruplus
						invenitur, ut inter 6 et 8 binarius, qui ad eundem octonarium quadruplus
						invenitur.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p9">
               <num>§9</num>
               <seg>In triplicibus quoque extremitatibus major differentia ad minorem
						differentiam quadrupla est.</seg>
               <seg>Siquidem inter 6 et 18 duodenarius est, extremorum scilicet
						differentia;</seg>
               <seg>et inter 9 et 6 ternarius, qui ad duodenarium est quadruplus.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p10">
               <num>§10</num>
               <seg>In duplici etiam dispositione, qua medius terminus ad minorem resonat
						diatessaron, ad majorem vero diapente, si extremitates in unum redigantur,
						et a <pb n="104"/> medietate multiplicentur, duplus erit ab eo numero quem
						solae extremitates multiplicatae perfecerint, ut 6. 8. 12.</seg>
               <seg>Hic junctae extremitates 6 et 12 conficiunt 18 qui per octonarium
						multiplicati in 144 excrescunt, cujus summae medietas est 72, qui
						conficiuntur ex multiplicatis in se 6 et 12.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p11">
               <num>§11</num>
               <seg>Hanc quoque habet naturam talis dispositio ut medius alia sua parte minorem
						praecedat et alia sua parte a majore praecedatur;</seg>
               <seg>eadem autem parte minoris minorem superet qua parte majoris a majore
						superatur.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p12">
               <num>§12</num>
               <seg>Si vero dupli dispositio talis fit ut medius ad minorem resonet diapente,
						majorem diatessaron, ut sunt 6. 9. 12,</seg>
               <seg>quoniam differentiae eaedem sunt, proportiones vero non eaedem, arithmetica
						potius medietas dicenda est quam harmonica.</seg>
               <seg>Illa est enim vere harmonica medietas quae cybi determinatione
						colligitur.</seg>
               <seg>Omnis enim cybus habet latera 12, angulos 8, superficies 6, qui disponantur
						ita: 6. 8. 12.</seg>
            </p>
            <pb n="105"/>
            <p source="#beta" xml:id="p13">
               <num>§13</num>
               <seg>His praemissis, ad 8 troporum, quos Latini modos nuncupant, dispositionem
						veniamus.</seg>
               <seg>Primoque sciendum quod tropus de graeco in latinum conversio dicitur,
						idcirco quod, excepta sua proprietate, alter in alterum convertitur.</seg>
               <seg>Toni vero ideo dicuntur quod, exceptis semitoniis, ipsi omnium troporum
						communis mensura sint.</seg>
               <seg>Modi etiam dicti sunt, eo quod unusquisque troporum proprium modum teneat
						nec mensuram excedat.</seg>
            </p>
            <pb n="106"/>
            <p source="#beta" xml:id="p14">
               <num>§14</num>
               <seg>Siquidem, facta una constitutione quae intexatur duplis, triplis,
						quadruplis, sesquialteris ac sesquitertiis cum 15 nervorum vocibus
						interjectis, hos 8 tropos vel modos designari necesse est.</seg>
            </p>
            <pb n="107"/>
            <p source="#beta" xml:id="p15">
               <num>§15</num>
               <seg>Erit ergo primus modus omnium gravissimus videlicet hypodorius ex prima
						specie diapason, et terminatur eo qui meses dicitur, medio nervo.</seg>
               <seg>Secundum modum hypophrygium secunda species diapason efficit, quae in
						paramesen finitur.</seg>
               <seg>Tertium modum hypolydium tertia species diapason determinat in eum quem
						vocant triten diezeugmenon nervum.</seg>
               <seg>Quartum modum dorium quarta species diapason reddit, quae finit in paranete
						diezeugmenon.</seg>
               <seg>Quintus modus phrygius quinta specie diapason finitur, cui nete
						diezeugmenon nervus est ultimus.</seg>
               <seg>Sextum nihilominus modum lydium sexta species diapason exerit, cui trite
						hyperbolaeon est finis.</seg>
               <seg>Septimum quoque modum mixolydium septima species diapason informat, quam
						paranete hyperbolaeon determinat.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p16">
               <num>§16</num>
               <seg>Verum, quia unus duplus, hoc est una diapason, octo vocibus pollens, plures
						species non recipit, quandoquidem omnis symphonia unam vocem pluresque
						species admittit,</seg>
               <seg>octavum modum hypermixolydium Ptolomaeus adjecit, quem secundi ac tertii
						modi proprietatibus informavit.</seg>
               <seg>Est enim diatessaron 4 chordarum et trium specierum, diapente quoque 5
						chordarum et 4 specierum, quapropter et diapason 8 chordarum et 7
						specierum.</seg>
            </p>
            <pb n="108"/>
            <p source="#beta" xml:id="p17">
               <num>§17</num>
               <seg>Denique prima species diatessaron tertio loco habet semitonium, secunda
						species secundo, tertia species primo,</seg>
               <seg>semperque sive per disjunctum sive per conjunctum tetrachordum quartis
						locis eadem species redit.</seg>
            </p>
            <pb n="109"/>
            <p source="#beta" xml:id="p18">
               <num>§18</num>
               <seg>Quintis locis non tamen semper diapente sibi invicem succedit.</seg>
               <seg>Unde constat quod tres species diatessaron tres prima species diapente, uno
						tono adjecto, constituunt.</seg>
               <seg>Quarta vero species semitonio terminatur,</seg>
               <seg>et prima a nete diezeugmenon sumit initium.</seg>
            </p>
            <pb n="110"/>
            <p source="#beta" xml:id="p19">
               <num>§19</num>
               <seg>Restat ut proprietates specierum diapason investigemus.</seg>
               <seg>Prima itaque species tertio et sexto loco utitur semitonio,</seg>
               <seg>secunda quarto et septimo,</seg>
               <seg>tertia primo et quinto,</seg>
               <seg>quarta secundo et sexto,</seg>
               <seg>quinta tertio et septimo,</seg>
               <seg>sexta primo et quarto,</seg>
               <seg>septima secundo et quinto,</seg>
               <seg>octava sicut et prima tertio et sexto.</seg>
            </p>
            <pb n="111"/>
            <p source="#beta" xml:id="p20">
               <num>§20</num>
               <seg>Ceterum, ut ad ipsas species diapason redeamus, quoniam lichanos hypaton
						hypodorii est proslambanomenos dorii, meses dorii, quae est paranete
						diezeugmenon hypodorii, integra consonantia diatessaron acutior est a mese
						ejusdem hypodorii.</seg>
               <seg>Similiter differentia est inter phrygium et hypophrygium, lydium quoque et
						hypolydium,</seg>
               <seg>nam mixolydius ab hypermixolydio tantum distat tono.</seg>
            </p>
            <pb n="113"/>
            <p source="#beta" xml:id="p21">
               <num>§21</num>
               <seg>Nunc de cybicis numeris, qui harmonicam considerationem suggerunt, qualiter
						praedictas octo modorum species differre faciant, paululum est
						disserendum.</seg>
               <seg>Praelibato tamen quod diatessaron per 7, id est per 3 et 4, diapente vero
						per 5, id est per 2 et 3, in harmonica regula mensuratur.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p22">
               <num>§22</num>
               <seg>Nam et ex minoribus numeris majores, et ex majoribus minores in eadem
						proportione numeros cognoscimus.</seg>
               <seg>Atque hoc est quod ait Boetius in libro secundo, capitulo nono:</seg>
               <seg>si duos numeros eorum differentia integre fuerit permensa, in eadem sunt
						proportione numeri, quos sua differentia mensa est, in qua erunt proportione
						etiam hi numeri secundum quos eos sua mensa est differentia.</seg>
               <seg>Ut inter 6 et 8 binarius est, qui senarium ter, octonarium quater
						metitur.</seg>
               <seg>Similiter inter 9 et 12 est ternarius, qui novenarium ter, duodenarium
						quater metitur.</seg>
               <seg>Sicque fit ut in quantiscumque numeris, licet magnis, proportio
						sesquitertia incurrat, eam ternarius et quaternarius non relinquant, qui
						primi et quasi radices sunt sesquitertiae proportionis.</seg>
               <seg>Eodem modo in sesquialtera proportione inter 6 et 9 est ternarius, qui
						senarium bis, novenarium ter metitur.</seg>
               <seg>Quae omnia in harmonica regula fiunt circino notiora.</seg>
            </p>
            <pb n="114"/>
            <p source="#beta" xml:id="p23">
               <num>§23</num>
               <seg>Siquidem eodem instrumento omnis duplus in aequa parte partitur;</seg>
               <seg>et propositis ad duplum faciendum quibuslibet numeris, semper medius
						invenitur, qui aequis differentiis ab utrisque extremis segregetur:</seg>
               <seg>ut inter 2 et 4 ternarius, qui ab utroque extremo singulis differt
						unitatibus;</seg>
               <seg>inter 4 et 8 senarius eodem modo est medius,</seg>
               <seg>inter 6 et 12 novenarius,</seg>
               <seg>et inter 12 ac 24 sunt 18,</seg>
               <seg>et utrique dupli distant a medio, ille quidem ternario, hic vero
						senario.</seg>
            </p>
            <pb n="115"/>
            <p source="#beta" xml:id="p24">
               <num>§24</num>
               <seg>Sunt enim praedicti numeri aliquanti sibi incommensurabiles, quia binarium,
						quo mensurantur 6. 8. 12, novenarius respuit, et contra ternarium, quo
						mensurantur 6. 9. 12, octonarius non recipit.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p25">
               <num>§25</num>
               <seg>Quaternarius octonarii et duodenarii est mensura communis:</seg>
               <seg>et ob id juxta quosdam triplus hypodorii a quaternario incipit et in
						duodenarium desinit.</seg>
            </p>
            <pb n="116"/>
            <p xml:id="p26" source="#delta">
               <num>§26</num>
               <seg>Itaque melodiam primi tropi, quae est NONANOEANE, 8 et 12 videntur
						claudere;</seg>
               <seg>sed eidem clausulae, quae constat diapente, quidam addunt tonum, ut prius
						in eadem melodia resonat prima species diatessaron, deinde secunda, ut
						postmodum intendatur tertia;</seg>
               <seg>ad extremum ex ordine remittatur ab 8 ad 12 prima species
					diapente.</seg>
            </p>
            <pb n="117"/>
            <p xml:id="p27" source="#delta">
               <num>§27</num>
               <seg>Hinc incipit melodia secundi tropi, quae est NOEAGIS,</seg>
               <seg>et non ad 8 sed ad 9 pertingit, sicut omnes cantilenae ejusdem tropi.</seg>
               <seg>Clauduntur enim duabus diatessaron consonantiis.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p28">
               <num>§28</num>
               <seg>De reliquo senarius, qui simpliciter est in dorio, triplicatus in hypodorio
						et hypophrygio, quadruplicatur in phrygio et lydio.</seg>
               <seg>In quibus vero senarius ad dorium triplicatur, octonarius ad eundem
						dupliciter habetur.</seg>
               <seg>Et rursus in quibus ille quadruplicatur, iste triplicatione
						repetitur.</seg>
               <seg>Tandem novenarius, qui in dorio est simpliciter, in reliquis est
						dupliciter, excepto <pb n="118"/> lydio, qui ejus quadruplicatione et
						duodenarii triplicitate gaudet.</seg>
               <seg>Hypophrygius duodenarii repetitione laetatur, sicut et hypolydius.</seg>
               <seg>Contra quam repetitionem hypolydii senarius sexies, octonarius ter,
						novenarius quater respondet.</seg>
               <seg>Mixolydius duodenarium et novenarium semel uno tenore repetit, senarium et
						octonarium triplicare contendit;</seg>
               <seg>altero autem tenore duodenarium et octonarium triplicat, senarium et
						novenarium quadruplicat,</seg>
               <seg>sua vero propria consonantia duodenarium quater exhibet, senarium octies,
						octonarium sexies.</seg>
               <seg>Ad extremum hypermixolydius una serie duodenarium et novenarium semel
						repetit senarium et octonarium triplicatos exponit;</seg>
               <seg>altera vero serie duodenarium et octonarium triplicat, senarium quoque et
						novenarium quadruplicat.</seg>
            </p>
            <pb n="120"/>
            <p source="#beta" xml:id="p29">
               <num>§29</num>
               <seg>Denique sciendum quod post symphonias ex arbitrio musici propositas, id est
						diapason, diapente ac diatessaron, aliquando unus tonus ad gravem vel acutam
						partem additur, qui emmelis, id est aptus melo vocatur,</seg>
               <seg>[sane in illa constitutione ubi 15 nervos dicimus una serie
						proportionaliter dispositos, bis diapason, id est 6 et bis 12.]</seg>
            </p>
            <p sameAs="#p181" n="181" source="#alpha"/>
            <pb n="121"/>
            <p source="#beta" xml:id="p30">
               <num>§30</num>
               <seg>Tandem ad cujusdam expositionem de praefatis tropis vel modis veniamus, ut
						eidem expositioni, Deo juvante, aliquid lucis infundamus.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p31">
               <num>§31</num>
               <seg>Omnis, inquit, primus tonus, quem dorium dicimus, aut ter 6 habebit in
						dupla proportione, id est diapason, ut est Rorate celi desuper,</seg>
               <seg>aut quater 5 quod est 20, id est 2 de 8 et 3 de 12 in sesquialtera
						proportione faciens diapente; ut est et nubes pluant justum,
						aperiatur;</seg>
               <seg>aut ter 7 quod est 21, id est 3 de 9 ad 4 de 12, qui in sesquitertio
						faciunt diatessaron, ut est terra et germinet salvatorem.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p32">
               <num>§32</num>
               <seg>Quam gradalem antiphonam per singulas incisiones singulis symphoniis
						subditam hoc modo pandimus:</seg>
               <seg>inter 6 et 12 qui faciunt 18 senarius est differentia,</seg>
               <pb n="122"/>
               <seg>quam melodia primae incisionis ascendendo totam percurrit, a lichanos
						hypaton videlicet in paraneten diezeugmenon, praemisso ad gravem partem tono
						qui emmelis dicitur, id est melo aptus.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p33">
               <num>§33</num>
               <seg>Denique eamdem differentiam ternarius in aequa partitur, et ita a senario
						in novenarium diapente terminatur.</seg>
               <seg>Quae symphonia quoniam constat diatessaron et tono, secundam incisionem
						antiphonae excurrit omnino, ita ut ibi sint 2 de 8 et 3 de 12;</seg>
               <seg>quia octonarius senarium binario excedit, ut sesquitertia proportio esse
						possit.</seg>
            </p>
            <pb n="123"/>
            <p source="#beta" xml:id="p34">
               <num>§34</num>
               <seg>Novenarius vero senarium ternario praeterit, qui medietas est ejusdem
						senarii, et ob id quarta pars duodenarii.</seg>
               <seg>Tres ergo de 9 aequales sunt ad 4 de 12, dum illius pars tertia sit hujus
						quarta, et sic fiat inter eos diatessaron consonantia, quae a novenario in
						duodenarium concludat, tertiam antiphonae incisiunculam sequetur.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p35">
               <num>§35</num>
               <seg>Illae antiphonae gradales eodem modo currunt: Gaudete in Domino, et Inclina
						Domine, et Justus es Domine.</seg>
               <seg>Similiter autem antiphonae nocturnales Posuerunt super caput, Jesus autem
						cum jejunasset, Traditor autem.</seg>
            </p>
            <pb n="124"/>
            <p source="#beta" xml:id="p36">
               <num>§36</num>
               <seg>Et hoc videndum quod saepe evenit ut bis aut ter aut totum etiam, in
						antiphonis aut in quocumque cantu primi toni sit,</seg>
               <seg>aut per 6 et 12 quod est diapason, aut per 5 et 10 quod est diapente, aut
						per 7 totum quod est diatessaron, decurrit.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p37">
               <num>§37</num>
               <seg>Quod, ait, bis diapente respicit.</seg>
               <seg>Dum enim duorum quorumlibet numerorum ad se invicem sesquialtera ratione
						comparatorum alter, id est minor, nunquam medietate careat;</seg>
               <seg>certum est, quod minor in duo aequalia dividitur, cujus medietate a majore
						superatur;</seg>
               <seg>unde fit ut sicut ille binario, ita semper iste partiatur ternario.</seg>
               <seg>Et hoc est, quod ait, diapente fieri per 5 et 10, quia 2 et 3 reddunt
						quinarium, et duplicati denarium:</seg>
               <seg>nam 4 et 6 perficiunt 10.</seg>
            </p>
            <pb n="125"/>
            <p source="#beta" xml:id="p38">
               <num>§38</num>
               <seg>Per 7 quoque, qui constant ex 3 et 4, partiri omnem sesquitertiam
						proportionem jubet, quoniam duorum quorumlibet numerorum ejusdem
						proportionis alter, id est minor, in 3 aequis partibus, alter, id est major,
						in 4 distribuitur.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p39" source="#delta">
               <num>§39</num>
               <seg>Quo fit ut, quia hypophrygius consonantia diatessaron totus explicari
						perhibetur, per septenarium dimensus esse credatur.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p40" source="#delta">
               <num>§40</num>
               <seg>In hypodorio vero vel lydio contingit denaria dimensio.</seg>
               <seg>Porro dorius decurrit Alleluia quod est fulgebunt justi a 12 in 6 per
						diapason.</seg>
               <seg>Alleluia quidem sicut fulgebunt justi et tanquam scintillae per diapente a
						12 in 8, in arundineto discurrent in aeternum ab 8 vel potius a 9 in
						6.</seg>
               <seg>Nec abest ab hoc tropo responsorium gradale quod est Posuisti
					Domine.</seg>
            </p>
         </div>
         <div xml:id="div2">
            <head>ITEM CUJUSDAM DE EADEM RE NOVA EXPOSITIO</head>
            <pb n="183"/>
            <p source="#gamma" xml:id="p41">
               <num>§41</num>
               <seg>A prima quoque specie diapason, quae est mese, id est o, inchoatur primus
						tropus: finiturque in diapente remissum, quod est e, et haec est forma
						NOANNOEANE: habet autem 5 differentias et 9 loca in nocturnis.</seg>
               <seg>Est namque prima differentia in o quae habet duo loca, primum in se: Veniet
						Dominus, secundum in i enarmonio remisso: Apertis thesauris suis.</seg>
               <seg>Secunda vero differentia in m lichanos meson, quae habet tria loca in se:
						Canite tuba. Diatessaron remissum in e: Ecce nomen Domini, diapente remissum
						in c: Intempesta nocte.</seg>
               <seg>Tertia differentia in i quae habet unum locum: se, diatessaron scilicet
						remissum in c: O beatum pontificem.</seg>
               <seg>Quarta differentia est in H quae habet unum locum in se: Inclinans se
						Iesus.</seg>
               <seg>Quinta differentia est in e quae habet duo loca: se, Euge serve bone,
						sesquioctavum remissum in C: Sint lumbi vestri.</seg>
               <seg>Concluditurque hujus tropi forma intra integrum diapente:</seg>
               <seg>et singulae chordae singulas retinent differentias, et prima differentia
						duo habet loca, secunda tria, tertia unum, quarta unum, quinta duo:</seg>
               <seg>unde constat, ut hic tropus quinque habeat differentias, et novem loca in
						nocturnis.</seg>
            </p>
            <pb n="184"/>
            <p source="#gamma" xml:id="p42">
               <num>§42</num>
               <seg>In diurnis autem hic tropus tres habet differentias:</seg>
               <seg>primam in i, quae habet unum locum in c, ut Inclina Domine;</seg>
               <seg>secunda in h (?) quae habet locum in e: Statuit;</seg>
               <seg>tertia in e, quae habet locum in se: Gaudete.</seg>
               <seg>Unde apparet ut singulae in diurnis differentiae singula habent
					loca.</seg>
            </p>
            <pb n="185"/>
            <p source="#gamma" xml:id="p43">
               <num>§43</num>
               <seg>Propter admirabilem igitur hujus tropi differentiarum naturam, a quibusdam
						in symphonia ejus c non additur, quia nulla differentia
					insignitur.</seg>
            </p>
            <p source="#gamma" xml:id="p44">
               <num>§44</num>
               <seg>Hujus autem in nocturnis sic currit versus: Gloria Patri et caetera. In
						diurnis sic currit versus: Gloria Patri et caetera.</seg>
            </p>
            <p sameAs="#p182" n="182" source="#alpha"/>
         </div>
         <div xml:id="div3">
            <head>DE SECUNDO TONO SEQUITUR IN EADEM EXPOSITIONE</head>
            <pb n="126"/>
            <p source="#beta" xml:id="p45">
               <num>§45</num>
               <seg>Sequitur in eadem expositione troporum modus secundus, ter 6 id est 18 ad
						12, qui faciunt simul 30 per sesquialteram proportionem: reddunt
						diapente.</seg>
               <seg>Ad 6 autem de primo tono isti ter 6 de secundo tripla proportio est, quia
						triplicatus eum superat.</seg>
               <seg>Item bis 8 ad 12 sunt 28, id est quater 7, et faciunt per sesquitertiam
						proportionem diatessaron.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p46">
               <num>§46</num>
               <seg>Ipsa ergo proportio numeri, id est bis 8 ad 8 de primo tono duplum est, et
							<pb n="127"/> ideo in diapason cadit 24, id est quater 6, et bis
						12.</seg>
               <seg>Item bis 9 qui sunt 18 ad 12 faciunt diapente, ut supra.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p47">
               <num>§47</num>
               <seg>Omnis enim melodia secundi toni aut per diapente denarium numerabit totum,
						ut est antiphona Ecce advenit, in quo sunt 5 vel 10,</seg>
               <seg>aut per diatessaron totum, id est per 7, ut est antiphona Veni et
						ostende.</seg>
               <seg>Item antiphona diapentica Omnipotens sermo tuus,</seg>
               <seg>et diatessaron ut est Dominus Deus auxiliator meus.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p48">
               <num>§48</num>
               <seg>Si autem in diapason venerit proportio secundi toni, id est 12 ad 6, et bis
						9 ad 9, et bis 8 ad 8, primum tonum efficit;</seg>
               <seg>quoniam singuli modi suam propriam habent constitutionem.</seg>
               <seg>Semper se gemini e latere respiciunt, ut aliquando fraterna concordia alter
						in alterum se gravatus reclinet, alter in alterum ascendendo se
						exaltet.</seg>
               <seg>Nam hypodorius in dorium transit si suam diapason excesserit.</seg>
            </p>
            <pb n="128"/>
            <p source="#beta" xml:id="p49">
               <num>§49</num>
               <seg>Et hoc est, quod ait, si 12 ad 6 pervenerint.</seg>
               <seg>Quandoquidem hypodorius ad illum comparatus triplo gravior existit.</seg>
               <seg>Si enim in hac plaga nete hyperboleon ascribantur 6, meses habebit 12,
						lichanos hypaton 18, proslambanomenon 24, et erit 12 differentia inter 12 et
						24.</seg>
            </p>
            <pb n="129"/>
            <p source="#beta" xml:id="p50">
               <num>§50</num>
               <seg>Hanc igitur differentiam vix excedet hujus plagae melodia ad acutam partem
						in antiphonis, sed inferius sive diatessaron per 7, sive diapente per 10
						numerabit.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p51">
               <num>§51</num>
               <seg>Est autem integra diatessaron consonantia inter utrumque modum: dum
						lichanos hypaton hypodorii sit proslambanomenos dorii.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p52">
               <num>§52</num>
               <seg>Siquidem ex duplo et triplo hanc consonantiam procreari Boetius ita
						dicit:</seg>
               <seg>Sint hujusmodi medietatis termini, quorum extremi sint dupli, et alii
						quorum extremi sint tripli, ita: 6. 8. 12 - 4. 6. 12.</seg>
               <seg>Duodenarius igitur ad senarium duplus est, et in alia dispositione 12 ad 4
						triplus est.</seg>
               <seg>Horum si differentias colligamus, et ad se invicem comparemus, epitrita
						proportio, id est diatessaron symphonia colligitur, et reliqua.</seg>
            </p>
            <pb n="130"/>
            <p xml:id="p53" source="#delta">
               <num>§53</num>
               <seg>Cum haec ita sint, certum est quod paranete diezeugmenon hypodorii, cui
						adscribuntur 6, sit meses dorii.</seg>
               <seg>Ad quam mesen dorii se pervenerit cantus secundi tropi, jam potius dicetur
						dorii quam hypodorii,</seg>
               <seg>ut est in responsorio gradali Universi qui te expectant.</seg>
               <seg>Quod per differentiam quae est 12 passim excurrit inter bis 12 et 12,</seg>
               <seg>cujus versus habens in responsorium primordio intensum diapente, a 18
						videlicet in 12, percurrit 9, qui sunt differentia a bis 9 in 9.</seg>
               <seg>Responsorium quoque nocturnale quod est Circumdederunt me cum suo versu
						unum tonum ultra differentiam quam diximus constare inter 24 et 12 acuendo
						peragit.</seg>
            </p>
         </div>
         <div xml:id="div4">
            <head>ITEM DE SECUNDO TONO NOVA CUJUSDAM EXPOSITIO</head>
            <p source="#gamma" xml:id="p54">
               <num>§54</num>
               <seg>A quarta specie diapason, quae est in e, ubi finitur primus tropus,
						inchoatur <pb n="186"/> et secundus.</seg>
               <seg>Ibique finitur, ubi et inchoatur.</seg>
               <seg>Concluditur autem ejus forma intra diapente, quod est ab m ad c.</seg>
               <seg>Hujus autem tropi haec est forma NOEAGIS.</seg>
            </p>
            <p source="#gamma" xml:id="p55">
               <num>§55</num>
               <seg>Habet hic tropus differentiam in nocturnis unam in e quae habet tria loca:
						diatessaron remissum in a, ut Laetentur caeli; sesquioctavum remissum in c:
						Igitur; se ut Juste et pie.</seg>
               <seg>Unde constat ut hic tropus unam habeat differentiam in nocturnis, et tria
						loca.</seg>
            </p>
            <p source="#gamma" xml:id="p56">
               <num>§56</num>
               <seg>In diurnis hic tropus ipsam habet differentiam et ipsa loca: diatessaron
						remissum in a, ut Ecce advenit; tonum remissum in c: Sitientes; se, ut De
						necessitatibus.</seg>
            </p>
            <pb n="187"/>
            <p source="#gamma" xml:id="p57">
               <num>§57</num>
               <seg>Hujus tropi in nocturnis sic currit versus: Gloria Patri et caetera. In
						diurnis autem sic currit versus: Gloria Patri et caetera.</seg>
            </p>
            <p source="#alpha" sameAs="#p183" n="183"/>
         </div>
         <div xml:id="div5">
            <head>SEQUITUR TONORUM EXPOSITOR DE TERTIO TONO</head>
            <pb n="133"/>
            <p source="#beta" xml:id="p58">
               <num>§58</num>
               <seg>Tertius tonus duo a habet, unum propter mensuram autenti deuteri, et
						alterum propter plagam ejus, in cujus diapason suum semitonium explicat, et
						alterum semitonium in diapason secundi toni, propter triplam ut dictum est,
						et quadruplam propter quater 6 ad unum 6 de primo.</seg>
            </p>
            <pb n="134"/>
            <p source="#beta" xml:id="p59">
               <num>§59</num>
               <seg>Quater enim 6 ad quater 3 de 12 quater 9 sunt, qui sunt 36 diapason, id est
						sexies 6 et ter 12.</seg>
               <seg>Similiter ter 8 ad 12, quia duplae proportiones sunt.</seg>
               <seg>Bis 9 ad 12 sesquialtera proportio est, id est diapente in 30.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p60">
               <num>§60</num>
               <seg>Unde iste tertius tonus aut diapason erit, aut diapente;</seg>
               <seg>ut sunt gradales antiphonae Confessio et pulchritudo, Dispersit dedit et
						Cognovi Domine.</seg>
               <seg>Nocturnales antiphonae Qui de terra est, Quando natus es, Malos male
						perdet.</seg>
            </p>
            <pb n="135"/>
            <p source="#beta" xml:id="p61">
               <num>§61</num>
               <seg>Tonus, inquit, tertius duo a habet, id est bis 12.</seg>
               <seg>a enim pro 12 accipitur.</seg>
               <seg>Unum, inquit, propter mensuram autenti deuteri, id est phrygii, et alterum
						propter plagam ejus, id est hypophrygium.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p62">
               <num>§62</num>
               <seg>Nam meses phrygii, id est 12, est nete diezeugmenon hypodorii, ubi quinta
						species diapason incipit, et idcirco hujus hypate meson est illius
						proslambanomenos.</seg>
            </p>
            <pb n="136"/>
            <p source="#beta" xml:id="p63">
               <num>§63</num>
               <seg>Porro hypate meson phrygii est meses hypophrygii;</seg>
               <seg>atque ob hoc ait: in cujus diapason suum semitonium explicat;</seg>
               <seg>quia meses uniuscujusque constitutionis diapason perficit,</seg>
               <seg>et ab eadem hypate meson hic vel illic semper incipit melodia quarti
						tropi.</seg>
            </p>
            <pb n="137"/>
            <p source="#beta" xml:id="p64">
               <num>§64</num>
               <seg>Siquidem hujus initium est melodiae tertii extremum;</seg>
               <seg>quandoquidem mollitiem chromatici generis imitatur</seg>
               <seg>in quo frequentius per totam diapason diapente reperitur.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p65">
               <num>§65</num>
               <seg>Nam a paramese incipiens quarto loco suam diapason, suumque semitonium
						explicat.</seg>
            </p>
            <pb n="138"/>
            <p source="#beta" xml:id="p66">
               <num>§66</num>
               <seg>Sed euphoniae causa eidem diapason tonum adjicit, sicut in melodia primi
						tropi, ut a mese diatessaron remissa, cum tono, quod est diapente, esse
						possit.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p67">
               <num>§67</num>
               <seg>Quod vero ait: suum semitonium.</seg>
               <seg>Certum est, quod unaquaeque species diapason secundo suis semitoniis
						insignitur;</seg>
               <seg>quae si loca mota fuerint, totam qualitatem tropi transmutant, suo loco
						servata conservant.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p68" source="#delta">
               <num>§68</num>
               <seg>Ad id quoque multum soni prosunt, quos dicunt protum, deuterum et
						reliqua.</seg>
            </p>
            <pb n="139"/>
            <p xml:id="p69" source="#delta">
               <num>§69</num>
               <seg>Propter triplum et quadruplum, quod ait, sciendum est quod secundus tropus
						ter 6 in lichanos hypaton consumat; tertius vero quater 6 in
						proslambanomenon determinat, qui superiore nervo una sesquioctava brevior
						constat.</seg>
            </p>
            <pb n="140"/>
            <p xml:id="p70" source="#delta">
               <num>§70</num>
               <seg>Subjungit quod quater 6 ad quater 3 de 12 diapason sit,</seg>
               <seg>quia primus duodenarius, id est bis 6, ad suam mesen pervenit, cujus
						quartam partem, id est 3, frequentius percurrunt mela ejusdem tropi,</seg>
               <seg>descenduntque per quartam partem de bis 12 ut ita diapason complere
						possint.</seg>
            </p>
            <pb n="141"/>
            <p xml:id="p71" source="#delta">
               <num>§71</num>
               <seg>Hoc quoque senties canendo AIANEOEANE.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p72" source="#delta">
               <num>§72</num>
               <seg>Siquidem a paramese, peracta quarta specie diapente, ad lichanos hypaton
						descendit, et ad lichanos meson per singulas chordas ascendendo diapente
						intendit, rursusque ad trite diezeugmenon gravando remittit; ad extremum in
						sua finali.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p73" source="#delta">
               <num>§73</num>
               <seg>Quam finalem primam tangit gradalis antiphona quae est Confessio et
						pulchritudo, et sic usque ad 3 de 12 ascendit, ac deinde ad finalem suam
						redit.</seg>
            </p>
            <pb n="142"/>
            <p xml:id="p74" source="#delta">
               <num>§74</num>
               <seg>Quo etiam incipit semitonio intenso antiphona Cognovi Domine et Dum
						clamarem ad Dominum.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p75" source="#delta">
               <num>§75</num>
               <seg>Nocturnales quoque antiphonae vel responsoria eodem modo currunt Malos male
						perdet et Peccavi super numerum, alleluia etiam Spiritus Domini et
						offertorium Deus tu convertens vivifica.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p76" source="#delta">
               <num>§76</num>
               <seg>Sic eodem tropo non tantum per diapason intra 36 vel diapente intra 30, sed
						etiam per diatessaron frequentius intensam vel remissam canitur.</seg>
            </p>
         </div>
         <div xml:id="div6">
            <pb n="143"/>
            <head>DE QUARTO TONO.</head>
            <p source="#alpha" sameAs="#p184" n="184"/>
            <p source="#beta" xml:id="p77">
               <num>§77</num>
               <seg>Aristoxenus musicus non voces ipsas, ut Pythagoras, dimetiens, sed inter
						voces differentiarum mensuras colligens, singula tetrachorda tribus numeris
						distinxit, qui nec 60 excederent, nec infra subsisterent.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p78">
               <num>§78</num>
               <seg>Nam in quatuor tetrachordiis inter primam et secundam chordam, secundamque
						ac tertiam, eumdem numerum posuit; inter tertiam vero et quartam, quod
						residuum erat de 60 superadjecit, ita: 6. 6. 48 8. 8. 44 9. 9. 42 12. 12.
						36.</seg>
               <seg>Restant duo tetrachorda, quorum alterum habet 12. 18. 30, alterum 12. 24 et
						24.</seg>
            </p>
            <pb n="144"/>
            <p source="#beta" xml:id="p79">
               <num>§79</num>
               <seg>Est autem eorumdem numerorum haec ratio: quod 24 pro tono posuit, 12 pro
						semitonio, 8 pro tertia parte toni, 6 pro quarta, quod est diesis; 9 vero ex
						quarta parte toni, quod est 6, et octava, quod est 3, constituit.</seg>
               <seg>Et primum quidem tetrachordum dixit enarmonii, secundum chromatici mollis,
						tertium chromatici hemiolii, quartum chromatici toniei, quintum diatonici
						mollis, sextum diatonici incitati.</seg>
            </p>
            <pb n="145"/>
            <p source="#beta" xml:id="p80">
               <num>§80</num>
               <seg>Major autem in omnibus tetrachordis extremus numerus est, quam duo reliqui,
						nisi in duobus ultimis qui sunt diatonici generis.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p81">
               <num>§81</num>
               <seg>Igitur secundum majorem extremitatem tetrachordorum est commensuratio
						symphoniarum, quoniam 48 sunt bis 24, id est bisdiapason, quod est quidem
						quater 12 et sexies 8 et octies 6.</seg>
               <seg>Similiter bis 12, hoc est bisdiapason, sunt 24, quod est quater 6 et ter
						8.</seg>
               <seg>Bis autem 9 ad quater 6, quod est diatessaron, 42 sunt, et bis 6 ad bis 9
						quod est diapente 30 sunt.</seg>
               <seg>Ad ultimum bis 6 ad quater 6, quod est diapason, sunt 36.</seg>
            </p>
            <pb n="147"/>
            <p source="#beta" xml:id="p82">
               <num>§82</num>
               <seg>Quapropter praemissus expositor adjecit:</seg>
               <seg>Tonus quartus, quem nos hypophrygium dicimus, habet bis 12 ad bis 9 et ter
						8 ad ter 6 in una consonantia numerorum;</seg>
               <seg>est enim bis diatessaron.</seg>
               <seg>In diapason vero 6 ad 12, id est 18, conveniunt.</seg>
               <seg>Idcirco ter 6 non ad bis 12 comparatur, quoniam per ter non dividitur, sed,
						ut dictum est, ter 8 ad ter 6 et bis 12 ad bis 9, per sesquitertiam
						proportionem, qui sunt 42.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p83">
               <num>§83</num>
               <seg>Nam totus iste tonus erit per diatessaron semper.</seg>
               <seg>Consonantiam autem diapason, id est 6 ad 12, faciunt ter 6 et bis 9, et ter
						8 et bis 12, quorum proportio, id est comparatio majoris ad minorem et
						minoris ad majorem, diatessaron habens, semper septenario
						mensurabitur,</seg>
               <seg>ut in gradalibus antiphonis Resurrexi, Misericordia Domini et In voluntate
						tua Domine.</seg>
               <seg>In nocturnalibus quoque Rubum quem viderat, Turba multa, Tria sunt
						munera.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p84">
               <num>§84</num>
               <seg>In hac expositione hoc tantum quaerendum videtur quod ait:</seg>
               <seg>ter 6 non <pb n="148"/> ad bis 12 comparari, quoniam per 3 non dividitur,
						ac si bis 12, id est 24, per tertiam partem metiri impossibile sit.</seg>
               <seg>Dum autem 24 et per binarium et per ternarium metiri possit, certum est
						quod binarium binario et ternarium ternario in eadem consonantia respondere
						voluit, ubi ternarium binario respondere contradixit.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p85">
               <num>§85</num>
               <seg>Quod vero adjecit, 6 ad 12 diapason fieri, cum jam posuisset bis 12,
						recolendum est quod non solum in vocibus, sed etiam inter voces
						differentiarum mensura colligenda sit.</seg>
               <seg>Nam quia bis 12 dixit, 6 ad bis 12 quadruplum constituit, atque idcirco
						inter 6 et 12 senarius differentiam facit.</seg>
               <seg>Rursus inter 12 ac bis 12 duodenarii differentia existit.</seg>
               <seg>Quas tandem differentias ad se invicem comparatas diapason reddere nullus
						ignorat.</seg>
               <seg>Et hoc est, quod ait, consonantiam diapason, id est 6 ad 12, faciunt ter 6,
						et reliqua.</seg>
            </p>
            <pb n="149"/>
            <p source="#beta" xml:id="p86">
               <num>§86</num>
               <seg>Differentia ista, quae est 12, utramque consonantiam, id est bis
						diatessaron retinet, nec eam in minoribus antiphonis excedit.</seg>
               <seg>Quod si fecerit, jam vim phrygii obtinebit.</seg>
            </p>
            <p source="#delta" xml:id="p87">
               <num>§87</num>
               <seg>Ceterum ejus melodia, quae est NOEAGIS, ab hypate meson, hoc est a
						semitonio intenso incipit, et in eamdem finalem, transcurso diapente,
						desinit.</seg>
            </p>
            <pb n="150"/>
            <p xml:id="p88" source="#delta">
               <num>§88</num>
               <seg>Quomodo autem omnis diatessaron septenario mensuretur per 4 et 3 supra
						rel[-atum est.</seg>
               <seg>Hic vero in bis 12 et ter 8 sunt quater 6, et in bis 9 sunt ter
					6.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p89" source="#delta">
               <num>§89</num>
               <seg>Sequuntur gradales antiphonae, quarum prima est Resurrexi.</seg>
               <seg>Cujus est initium lichanos hypaton, medium et finis hypate meson, acuminis
						summitas mese.</seg>
               <seg>Gradale quoque responsorium Haec dies, nocturnale Rex noster, quod acuendo
						paramesen preterit. Alleluia etiam Pascha nostrum in hoc tropo consistit,
						quod pene ad suum diapason pervenit.</seg>
            </p>
         </div>
         <div xml:id="div7">
            <head>ITEM DE TERTIO ET QUARTO NOVA CUJUSDAM EXPOSITIO</head>
            <p source="#gamma" xml:id="p90">
               <num>§90</num>
               <seg>A prima specie diapason et primus, propter quamdam naturam, inchoatur et
						tertius tropus, finiturque in diatessaron: in h scilicet concluditur ejus
						forma intra diapente o ad e et diatessaron o ad cc.</seg>
            </p>
            <p source="#gamma" xml:id="p91">
               <num>§91</num>
               <seg>Hujus enim tropi talis est forma NOEOEANE.</seg>
            </p>
            <p source="#gamma" xml:id="p92">
               <num>§92</num>
               <seg>Habet enim hic tropus in nocturnis differentias tres:</seg>
               <seg>unam in m, quae habet unum locum, se:Qui odit animam;</seg>
               <seg>alteram in o quae habet unum locum, diatessaron remissum in h:Qui de terra
						est;</seg>
               <seg>tertiam in x quae habet enarmonium remissum in m: Et
					respicientes.</seg>
            </p>
            <pb n="188"/>
            <p source="#gamma" xml:id="p93">
               <num>§93</num>
               <seg>In diurnis enim hic tropus easdem habet differentias et eadem loca:</seg>
               <seg>m ut Ego autem cum justitia;</seg>
               <seg>o differentiam et h locum:Dum sanctificatus.</seg>
            </p>
            <p source="#gamma" xml:id="p94">
               <num>§94</num>
               <seg>Hujus autem tropi in nocturnis sic currit versus: Gloria Patri. In diurnis
						enim sic currit versus: Gloria Patri et caetera. <pb n="189"/> De
						quarto.</seg>
            </p>
            <p source="#gamma" xml:id="p95">
               <num>§95</num>
               <seg>A quinta specie diapason ubi finitur tertius tropus inchoatur et quartus,
						ab h scilicet, et finitur in eadem h.</seg>
               <seg>Concluditur autem ejus forma intra diapente, quod est ab o ad e, addito
						sesquioctavo remisso c ad e.</seg>
               <seg>Hujus enim tropi haec est forma NOEAGIS.</seg>
            </p>
            <p source="#gamma" xml:id="p96">
               <num>§96</num>
               <seg>Habet enim hic tropus in nocturnis differentias 2.</seg>
               <seg>Primam in h, quae habet 3 loca: se, O quam clarus est; i, Jerusalem;
						sesquioctavum remissum in e: Rubum quem viderat.</seg>
               <seg>Secunda differentia est in e, quae habet unum locum in c: Bethleem, non es
						minima.</seg>
               <seg>Unde constat ut hic tropus duas habet differentias et duplicata loca in
						nocturnis.</seg>
            </p>
            <pb n="190"/>
            <p source="#gamma" xml:id="p97">
               <num>§97</num>
               <seg>In diurnis enim hic tropus unam habet differentiam in m, ut
						Resurrexi.</seg>
            </p>
            <p source="#gamma" xml:id="p98">
               <num>§98</num>
               <seg>Hujus enim in nocturnis sic currit versus: Gloria Patri et caetera. In
						diurnis sic: Gloria Patri et caetera.</seg>
            </p>
            <p source="#alpha" sameAs="#p185" n="185"/>
         </div>
         <div xml:id="div8">
            <head>SEQUITUR EXPOSITOR DE QUINTO TONO</head>
            <pb n="151"/>
            <p source="#beta" xml:id="p99">
               <num>§99</num>
               <seg>Tonus quintus, quem nos lydium dicimus, totus per denarium, semper est
						diapenticus;</seg>
               <seg>quia ter 8 ad ter 12, et quater 6 ad quater 9 per sesquialteram
						proportionem in diapente cadunt, quorum consonantia diapason est in
						12.</seg>
               <seg>Nam quater 9 et ter 12 ad quater 6 et ter 8 faciunt 60.</seg>
            </p>
            <pb n="152"/>
            <p source="#beta" xml:id="p100">
               <num>§100</num>
               <seg>In quibus sunt gradales antiphonae Domine refugium et Circumdederunt me et
						Domine in tua misericordia.</seg>
               <seg>Et nocturnales antiphonae Solvite templum hoc et Salve crux et Exultet
						spiritus meus.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p101">
               <num>§101</num>
               <seg>Hic nihil aliud quaerendum video, nisi quod ait, quia numeri ad bis
						diapente faciendum propositi faciunt consonantiam diapason ad 12.</seg>
               <seg>Duo enim tantum, id est quater 6 ter 8, ad eumdem numerum diapason
						faciunt.</seg>
               <seg>Nam quis intelligat quod quater 9 et ter 12 in praedicta proportione
						sint?</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p102">
               <num>§102</num>
               <seg>Unde intelligendum est quod ex duodenario oriatur diapason ad numerum bis
						12, qui ad 48 alteram diapason perficit, in quorum medio hic tropus suam
						proprietatem requirit.</seg>
               <seg>Quandoquidem illa consonantia, quae est ter 12 ad ter 8, hinc 12 illinc 48
						respicit, et ad ter 8 uterque numerus diapason facit.</seg>
            </p>
            <pb n="153"/>
            <p xml:id="p103" source="#delta">
               <num>§103</num>
               <seg>Porro ter 12 ad partem gravem observat metas ejusdem tropi, quoniam a trite
						diezeugmenon sub tertia specie diatessaron inchoans, tertiam speciem
						diapente deorsum in sua melodia, quae est NOEOEANE, peragit usque ad
						parhypate meson, quae est sua finalis.</seg>
            </p>
            <pb n="154"/>
            <p xml:id="p104" source="#delta">
               <num>§104</num>
               <seg>Gradalis enim antiphona Domine refugium ad eamdem chordam bis redit, et
						sicut Circumdederunt incipit; ita et offertorium Immittit Angelus.</seg>
               <seg>Nocturnale quoque responsorium Obsecro Domine a mese enarmonico remisso
						inchoat, ut statim chromaticum intensum se ingerat.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p105" source="#delta">
               <num>§105</num>
               <seg>Secunda species enim diapason, quae a paramese incipit, in eo est
						singularis, quod tres tonos deorsum absque semitonio una serie directim
						digerit,</seg>
               <seg>nec in eadem diapason inter 6 et 12 novenarius incurrit, atque idcirco
						ibidem adjuvat plurimus synemmenon tetrachordum.</seg>
            </p>
            <pb n="155"/>
            <p xml:id="p106" source="#delta">
               <num>§106</num>
               <seg>Alleluia etiam Beatus vir a finali chorda ejusdem tropi ad octavam sursum
						versus totam quintam speciem diapason percurrit.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p107" source="#delta">
               <num>§107</num>
               <seg>In praedictis vero numeris consonantia diapente sub mensura quinaria cadit,
							<pb n="156"/> quoniam ter 8 et quater 6 ad bis 12 rediguntur.</seg>
               <seg>Quater vero 9 ad ter 12 ut binarius et ternarius, qui faciunt 5, conservent
						suum diapente.</seg>
            </p>
         </div>
         <div xml:id="div9">
            <head>DE QUINTO TONO NOVA CUJUSDAM EXPOSITIO</head>
            <p source="#gamma" xml:id="p108">
               <num>§108</num>
               <seg>A tertia specie diapason, quae est y, inchoatur quintus tropus, finiturque
						in diapente quod est i.</seg>
               <seg>Concluditur enim ejus forma diapente quod est y ad i, addito enarmonio quod
						est y ad DD.</seg>
               <seg>Hujus enim tropi haec est forma: NOEOEANE.</seg>
            </p>
            <p source="#gamma" xml:id="p109">
               <num>§109</num>
               <seg>Habet autem hic tropus duas differentias in nocturnis:</seg>
               <seg>unam in o quae habet duo loca: se, Obsecro, Domine; enarmonium remissum in
						i: Vox clamantis.</seg>
               <seg>Alteram differentiam in y, quae habet unum locum, se scilicet: Hodie
						nobis.</seg>
            </p>
            <pb n="191"/>
            <p source="#gamma" xml:id="p110">
               <num>§110</num>
               <seg>In diurnis autem hic tropus 3 habet differentias et 3 loca: se, Exaudi
						Deus; alteram in m, quae habet unum locum in i: Circumdederunt me; tertiam
						in y: Justus Dominus.</seg>
            </p>
            <p source="#gamma" xml:id="p111">
               <num>§111</num>
               <seg>Hujus tropi in nocturnis sic currit versus: Gloria Patri et caetera. In
						diurnis sic currit versus: Gloria Patri et caetera.</seg>
            </p>
            <p source="#alpha" sameAs="#p186" n="186"/>
         </div>
         <div xml:id="div10">
            <head>SEQUITUR IDEM EXPOSITOR DE SEXTO TONO</head>
            <p source="#beta" xml:id="p112">
               <num>§112</num>
               <seg>Tonus sextus est sexies 6 ad sexies 4 de bis 12, et quater 9 ad quater 6 de
						bis 12, quia sesquialtera proportio in diapente cadit;</seg>
               <seg>et sexies 4 de ter 8 et sexies 4 de bis 12 in consonantia diapason, id est
						6 ad 12; veniunt per bis 12 et ter 8, qui sunt 48, sicut sexies 6 et quater
						9 sunt 72</seg>
            </p>
            <pb n="157"/>
            <p source="#beta" xml:id="p113">
               <num>§113</num>
               <seg>Totus enim iste tonus aut per diapason consonantiam, id est 6 ad 12, aut
						per diapente, denario scilicet, mensurabitur,</seg>
               <seg>ut in gradalibus antiphonis Os justi, Omnes gentes, Quasimodo geniti,</seg>
               <seg>in nocturnalibus quoque antiphonis O admirabile, Vade Satana, Virgo hodie
						fidelis, O quam gloriosum est.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p114">
               <num>§114</num>
               <seg>Quia sunt octo tropi, quorum quatuor dicuntur autentici vel principales,
						reliqui plagii vel subjugales, sciendum est quod a se invicem, hoc est
						principalis a subjugali, non discrepet aut ratione numerorum aut natura
						symphoniarum.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p115">
               <num>§115</num>
               <seg>Quapropter hujus modi mensurae et numeri magis lydio principali competunt
						quam subjugali;</seg>
               <seg>quoniam ille sextam partem de bis 12 quod est 4, et quartam quod est 6
						frequentius percurrit;</seg>
               <seg>iste vero in quibusdam antiphonis more subjugalium vix ad bis 12
						pertingit.</seg>
            </p>
            <pb n="158"/>
            <p xml:id="p116" source="#beta">
               <num>§116</num>
               <seg>Denique quod bis 12, id est 24, sexta parte vel quarta metiri praecepit,
						hoc est, quod postmodum ait ejusdem tropi consonantiam, quod est diapente,
						denario mensurari.</seg>
               <seg>Quandoquidem 6 et 4 denarii mensurae competit.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p117">
               <num>§117</num>
               <seg>Quod vero sexies 6 ad sexies 4, quod est 60, comparari voluit, idem valet
						ac si diceret 36 ad 24 per diapente consonantiam comparari.</seg>
            </p>
            <pb n="159"/>
            <p source="#beta" xml:id="p118">
               <num>§118</num>
               <seg>Deinde ter 8 et bis 12 in consonantia dixit diapason fieri per 6 ad 12,
						quod nihil est aliud nisi quia ter 8 et bis 12 idem valent ad 12 quod
						praedicta diapason in minoribus numeris, hoc est 6 ad 12.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p119" source="#delta">
               <num>§119</num>
               <seg>Nam a sua finali, quae est parhypate meson, diapente superius et
						diatessaron inferius currit.</seg>
               <seg>Ex quibus utrisque consonantiis semper diapason existit, sicut
						animadvertere potes in antiphona quae est Omnes gentes.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p120" source="#delta">
               <num>§120</num>
               <seg>Quandoquidem et ad parhypate hypaton descendit, et ad trite diezeugmenon,
						ut dictum est, diapason existit.</seg>
               <seg>Eodem modo ascendit et descendit offertorium Stetit angelus, nocturnale
						quoque responsorium cum suo versu quod est Aspiciebam, et Esto nobis: ad
						nete hyperbolaeon videntur ascendere.</seg>
            </p>
            <pb n="160"/>
            <p xml:id="p121" source="#delta">
               <num>§121</num>
               <seg>Alleluia etiam Omnes gentes ejusdem tropi melodia, quae est AANNES,
						intonando retinet.</seg>
               <seg>Siquidem ipsa melodia ascendendo mesen tangit, ac postea tertiam speciem
						diatessaron descendendo remittit.</seg>
            </p>
         </div>
         <div xml:id="div11">
            <head>ITEM DE SEXTO TONO NOVA CUJUSDAM EXPOSITIO</head>
            <p source="#gamma" xml:id="p122">
               <num>§122</num>
               <seg>A sexta specie diapason, ubi finitur quintus tropus, inchoatur sextus, ab i
						videlicet.</seg>
               <seg>Concluditur tamen ejus forma diapente, quod est o ad e, addita <pb n="192"/> sesquioctava proportione ad gravem partem, scilicet e ad c.</seg>
               <seg>Hujus enim tropi haec est forma NOEAGIS.</seg>
            </p>
            <p source="#gamma" xml:id="p123">
               <num>§123</num>
               <seg>Habet enim hic tropus in nocturnis differentiam unam, quae habet tria loca:
						se, Aspiciebam; enarmonium intensum in o: Modo veniet; diatessaron remissum
						in c: Per memetipsum.</seg>
               <seg>Itaque hic tropus una differentia cum tribus insignitur locis.</seg>
            </p>
            <p source="#gamma" xml:id="p124">
               <num>§124</num>
               <seg>In diurnis ipsa differentia duo habet loca: se, Os justi; diatessaron
						remissum in c: Qui manducat carnem.</seg>
            </p>
            <p source="#gamma" xml:id="p125">
               <num>§125</num>
               <seg>Hujus tropi in nocturnis sic currit versus: Gloria Patri et caetera. In
						diurnis sic: Gloria Patri et caetera.</seg>
            </p>
            <p source="#alpha" sameAs="#p187" n="187"/>
         </div>
         <div xml:id="div12">
            <head>SEQUITUR EXPOSITOR DE SEPTIMO TONO</head>
            <pb n="161"/>
            <p xml:id="p126" source="#beta">
               <num>§126</num>
               <seg>Tonus septimus, quem nos mixolydium dicimus, in proportione quarti toni
						habet totum diatessaron, in proportione quinti toni totum diapente, et in
						proportione propria habet quater 12, quae est diapason.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p127">
               <num>§127</num>
               <seg>Quod ait, ex quarti et quinti toni proportionibus mixolydium fieri, qui
						idcirco dictus est, eo quod ex lydio mixtus sit, scire oportet, quod in
						quarto tono bis 9 ad bis 12, et ter 6 ad ter 8 per 42 diatessaron
						consistit.</seg>
               <seg>In <pb n="162"/> quinto vero sexies 6 ad sexies 4 de bis 12, et quater 9 ad
						quater 6 de bis 12 per 60 diapente producit.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p128">
               <num>§128</num>
               <seg>In proportione autem propria habet diapason, quod est quater 6 ad quater
						12, et sexies 4 de bis 12 ad sexies 8, qui numeri simul juncti faciunt
						48.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p129" source="#delta">
               <num>§129</num>
               <seg>Siquidem a paranete diezeugmenon melodia hujus tropi inchoans, in lichanos
						meson, quae est sua finalis, desinit per diatessaron et tonum, faciens
						primitus diapente remissum; tum deinde tertiam speciem ipsius diapente infra
						eam kconsonantiam videatur consistere; et quia sursum versus a sua finali
						hic septimus tropus septimam speciem diapason exsequitur, sicut quartus
						diatessaron septenario, et sicut quintus diapente denario
						mensurabitur.</seg>
               <seg>Hujus enim speciei paranete hyperbolaeon est ad acutam partem
					finis.</seg>
            </p>
            <p source="#alpha" sameAs="#p180" n="180"/>
            <p source="#alpha" sameAs="#p188GMP" n="180GMP"/>
            <pb n="163"/>
            <p source="#delta" xml:id="p129a">
               <seg>[Sequitur de septimo simul et octavo.]</seg>
            </p>
            <p source="#delta" xml:id="p130">
               <num>§130</num>
               <seg>Ubi autem melodia hujus tropi, quae est NOEOEANE, desinit, melodia octavi
						tropi, quae est NOEAGIS, per diatessaron intensum incipit, quod statim
						remittit;</seg>
               <seg>nec a suo principali praeter hanc differentiam discrepat, quod suo nomine
						hypermixlydius designat;</seg>
               <seg>hypermixolydius sane dicitur, quod mixolydium transcendit, qui juxta
						Ptolomaeum octavam speciem diapason, omnibus reliquis, acutiorem percurrit,
						constans quarti et quinti toni proprietatibus, sicut mixolydius.</seg>
            </p>
            <pb n="164"/>
            <p source="#delta" xml:id="p131">
               <num>§131</num>
               <seg>Cantatur autem mixolydius in gradalibus antiphonis Puer natus est nobis et
						Audivit Dominus.</seg>
               <seg>Et nocturnalia responsoria eodem modo incipiunt Responsorium Iste est
						frater vester minimus et Dixit Judas fratribus suis.</seg>
               <seg>Ceterum prima antiphona Puer natus est diapente ad paranete diezeugmenon
						intendit, ubi melodia hujus tropi tale habet initium quale et responsorium
						Ecce dies veniunt, Responsorium Nascetur nobis, de hoc tropo eodem modo
						incipit.</seg>
            </p>
            <p source="#delta" xml:id="p132">
               <num>§132</num>
               <seg>Porro cantilenae octavi tropi more subjugalium infra quartam speciem
						diapason decurrunt.</seg>
            </p>
            <p source="#delta" xml:id="p133">
               <num>§133</num>
               <seg>Sunt autem a mese superius quatuor chordae, quibus synemmenae sunt proximae
						et e latere vicinae, quae dant ab excellentiori parte exordium quatuor
						primis speciebus diapason, atque melodiis quatuor troporum.</seg>
            </p>
            <p source="#delta" xml:id="p134">
               <num>§134</num>
               <seg>Quorum videlicet troporum, sive etiam sonorum, primus graeca lingua dicitur
						protus, secundus deuterus, tertius tritus, quartus tetrardus, qui singuli a
						suis finalibus deorsum pentachordo, quod est diapente, differunt.</seg>
               <seg>Superius vero tetrachordum, quod est diatessaron, requirunt, ut unusquisque
						suam speciem diapason teneat, per quam evagando sursum ac deorsum libere <pb n="197"/> currat. Cui scilicet diapason plerumque tonus exterius
						additur, qui emmelis, id est aptus melo, vocatur.</seg>
            </p>
            <p source="#delta" xml:id="p135">
               <num>§135</num>
               <seg>Sciendum quoque quod dorius maxime proto regitur, similiter phrygius
						deutero, lydius trito, mixolydius tetrardo.</seg>
               <seg>Quos sonos in quibusdam cantilenis suae plagae quodammodo tangendo libant,
						ut plaga proti tangat protum, deuteri deuterum, triti tritum, tetrardi
						tetrardum.</seg>
               <seg>Et id fas est experiri in gradalibus antiphonis.</seg>
            </p>
            <pb n="198"/>
            <p source="#delta" xml:id="p136">
               <num>§136</num>
               <seg>In responsoriis namque nocturnis vel diurnis, seu quibuslibet
						ecclesiasticis cantilenis, ipsae plagae horum sonorum limites ad placidum
						transcendunt, ac species diapason quas a graviore parte inchoaverant prout
						libuerit percurrunt;</seg>
               <seg>quippe singulae chordae finales singulas adoriuntur species.</seg>
            </p>
            <p source="#delta" xml:id="p137">
               <num>§137</num>
               <seg>Quarum videlicet specierum metas principalium troporum superius et inferius
						observantium prima dorii est, secunda phrygii, tertia lydii, quarta
						mixolydii;</seg>
               <seg>siquidem omnes species diapason et superius et inferius inchoari possunt,
						verbi gratia prima ab o in a vel ab a in o; secunda ab x in b vel a b in x;
						tertia ab y in c vel a c in y; quarta a cc in e vel ab e in cc; quinta a dd
						in h vel ab h in dd; sexta ab ff in i vel ab i in ff; septima ab nn in m vel
						ab m in nn...</seg>
            </p>
            <pb n="199"/>
            <p source="#delta" xml:id="p138">
               <num>§138</num>
               <seg>Sunt igitur quatuor superiores, id est o, x, y, cc; et quatuor inferiores,
						id est e, h, i, m.</seg>
               <seg>Et superiores quidem excellentiori parte finiunt, hypodorium, hypophrygium,
						hypolydium, hypermixolydium.</seg>
               <seg>Inferiores vero finiunt ex graviore parte, dorium, phrygium, lydium,
						mixolydium, unde et finales dictae sunt.</seg>
            </p>
            <pb n="200"/>
            <p source="#delta" xml:id="p139">
               <num>§139</num>
               <seg>Quapropter modulatio cantilenae infra speciem hypodorii decurrens sua est,
						superius ascendens dorii est.</seg>
               <seg>Eodem modo infra speciem hypophrygii sua est, superius ascendens phrygii
						est.</seg>
               <seg>Infra quoque speciem hypolydii sua est, superius ascendens lydii est.</seg>
               <seg>(Et de hypermixolydio similiter intelligendum est).</seg>
            </p>
            <p source="#delta" xml:id="p140">
               <num>§140</num>
               <seg>Ergo modulationem cantilenae dorii ad excellentiorum partem finit cc,
						modulationem phrygii finit dd, modulationem lydii finit ff, modulationem
						mixolydii finit nn.</seg>
               <seg>Unde fit ut dorius ab o aut descendat in e, aut ascendat in cc, hosque
						superius vel inferius habeat limites; similiter phrygius ab x aut descendat
						in h, aut ascendat in dd; eodem modo lydius ab y aut descendit in i, aut
						ascendit in ff. Mixolydius nihilominus ab cc aut descendit in m aut ascendit
						in nn. </seg>
               <seg>Et semper unusquisque principalis tropus inferius habet diapente a media
						chorda, superius diatessaron, ac si 8 sint inter <pb n="201"/> 6 et
						12.</seg>
               <seg>Subjugalis vero unusquisque tropus a finali chorda superius habet diapente,
						inferius vero diatessaron, ac si 9 sint inter 6 et 12.</seg>
            </p>
            <p source="#delta" xml:id="p141">
               <num>§141</num>
               <seg>Quod si superius vel inferius alicui tropo extra speciem dupli tonus
						accesserit, non erit absurdum emmelim ponere, ut sit a praedictis
						medietatibus ubicumque tetigerit hinc vel inde, diapente et tonus, vel
						diatessaron et tonus.</seg>
            </p>
            <p source="#delta" xml:id="p142">
               <num>§142</num>
               <seg>Restat dicere de tribus directaneis tonis, quorum tenorem synemmenon
						tetrachordum recidit, dum inter o et x trite synemmenon, id est q,
						intervenit;</seg>
               <seg>nec tamen unquam ratio post paramesen sonare permittit, sed aut post <pb n="202"/> o, aut post t, invenitur:</seg>
               <seg>post o sicut in tertio sono hujus antiphonae Justus es Domine.</seg>
            </p>
            <p source="#delta" xml:id="p143">
               <num>§143</num>
               <seg>Tandem octavus tropus tenet eamdem speciem diapason quam et primus; tamen
						eo differt quod ille habet m mediam chordam suae qualitatis custodem: hic
						vero o sub proti nomine.</seg>
            </p>
            <pb n="203"/>
            <p source="#delta" xml:id="p144">
               <num>§144</num>
               <seg>Quam differentiam qui nescit, nunc in istum, nunc in illum vitiosus
						incurrit.</seg>
               <seg>Ut est in antiphona Urbs fortitudinis, quae a primo tono incipit et in
						octavum desinit propter semitonium, quod chordae, quae est m, imprudens non
						suo loco subjunxit eo ubi aperite portas intulit.</seg>
            </p>
            <pb n="204"/>
            <p source="#delta" xml:id="p145">
               <num>§145</num>
               <seg>Ceterum in gradalibus antiphonis habet octavus tropus Ad te levavi et
						Domine ne longe facias.</seg>
               <seg>In nocturnis antiphonis Repleti sunt omnes et Lux de luce. Nocturnalia
						responsoria Montes Gelboe et Dixit Ruben.</seg>
               <seg>Diurna responsoria Dilexisti et Qui sedes. Offertorium Si
					ambulavero.</seg>
            </p>
         </div>
         <div xml:id="div13">
            <head>ITEM DE SEPTIMO ET OCTAVO TONO NOVA CUJUSDAM EXPOSITIO</head>
            <pb n="193"/>
            <p source="#gamma" xml:id="p146">
               <num>§146</num>
               <seg>A quarta specie diapason, quae est supra mese, inchoatur septimus tropus,
						id est cc, et finitur in diapente m.</seg>
               <seg>Concluditur ejus forma intra diapente quod est cc ad m, addita sesquioctava
						proportione quod est ab m ad i.</seg>
               <seg>Hujus tropi haec est forma NOEOEAGIS.</seg>
            </p>
            <p source="#gamma" xml:id="p147">
               <num>§147</num>
               <seg>Habet autem in nocturnis differentias 3:</seg>
               <seg>unam in cc, quae habet unum locum, diapente remissum in m, ut Summae
						Trinitati;</seg>
               <seg>alteram in y, quae habet duo loca: se, ut Dixit Judas; tonum intensum in cc
						ut Aspiciens.</seg>
               <seg>Tertia differentia est in o, quae habet duo loca: se, Attende Domine ad me:
						tonum remissum in m ut Missus est Gabriel.</seg>
               <seg>Et de hac differentia sunt omnes antiphonae quas vitio finis in quarto
						ponimus, ut Benedicta tu.</seg>
            </p>
            <pb n="194"/>
            <p source="#gamma" xml:id="p148">
               <num>§148</num>
               <seg>In diurnis huic tropo una differentia in m, quae habet unum locum, se
						scilicet ut Puer natus est.</seg>
            </p>
            <p source="#gamma" xml:id="p149">
               <num>§149</num>
               <seg>Sic enim in nocturnis currit versus: Gloria Patri et caetera. In diurnis:
						Gloria Patri.</seg>
            </p>
            <p source="#gamma" xml:id="p150">
               <num>§150</num>
               <seg>A septima specie diapason, quae est m, ubi finitur septimus, inchoatur
						octavus; ibi finitur ubi inchoatur.</seg>
               <seg>Concluditur ejus forma intra diapente intensum m ad cc, addita sesquioctava
						proportione remissa, m ad i.</seg>
               <seg>Hujus tropi talis est forma NOEAGIS.</seg>
            </p>
            <pb n="195"/>
            <p source="#gamma" xml:id="p151">
               <num>§151</num>
               <seg>Habet hic tropus in nocturnis differentiam unam, quae habet 5 loca: se,
						Ecce dies veniunt; sesquioctavum remissum in i, ut Doceam iniquos;
						sesquioctavum intensum in o, ut Quodcumque; diatessaron &lt;remissum in e, .
						. ;</seg>
               <seg>diatessaron&gt; intensum in y, Ecce ancilla Domini.</seg>
               <seg>Unde apparet quod hic tropus in nocturnis differentia cum 5 locis
						insignitur.</seg>
            </p>
            <p source="#gamma" xml:id="p152">
               <num>§152</num>
               <seg>In diurnis autem hic tropus unam habet differentiam, quae habet 2 loca: se,
						ut In virtute tua; diatessaron remissum, ut Domine ne longe.</seg>
            </p>
            <pb n="196"/>
            <p source="#gamma" xml:id="p153">
               <num>§153</num>
               <seg>Hujus tropi in nocturnis sic currit versus: Gloria Patri et caetera. In
						diurnis autem taliter currit versus: Gloria Patri et caetera.</seg>
            </p>
         </div>
         <div xml:id="div14">
            <head>SEQUITUR PRAEMISSUS EXPOSITOR</head>
            <p source="#alpha" xml:id="p154">
               <num>§154</num>
               <seg>Ut Vitruvius dixit in libro de Architectura, secundum physicos non plus
						sunt quam octo venti: principales quatuor et subjecti quatuor.</seg>
               <seg>Quatuor vero, qui adduntur ut sint duodecim, sic sunt ut quatuor semitonia
						ad octo tonos.</seg>
               <seg>Nam in undis maris et fluminum semper magis sonat prima unda, quam septem
						sequentes. Nona vero octavae similis est.</seg>
               <seg>Similiter in tonitruis octo discrimina, a quibus Pythagoras philosophus has
						octo tonorum consonantias praefatas ad harmoniam coeli in Atlante monte, qui
						est proximus <pb n="96"/> coelo, adinvenit,</seg>
               <seg>cujus proportiones instar quinque zonarum coeli perfecit, quarum temperie
						mundus iste moderatur.</seg>
            </p>
            <p source="#alpha" xml:id="p155">
               <num>§155</num>
               <seg>Omnis enim musicae consonantia aut ad unum 2 habet in duplici, aut 3 in
						triplici, aut 4 in quadruplici, aut 5 in sesquialtera, aut 7 in
						sesquitertia.</seg>
               <seg>Denique, ut supra dictum est, ex 5 tonis et semitoniis octavum perficitur
						diapason, qui est primus tonus, ut 6 ad 12, ad quem omnis musicae
						consonantia refertur.</seg>
            </p>
            <pb n="97"/>
            <p source="#alpha" xml:id="p156">
               <num>§156</num>
               <seg>Quicumque enim numerus ad 12 partiri potest, ita ut ad ipsum duodenarium
						sive per 3 et 4, sive per 4 et 3 dividatur, musicus est, constans in
						supradictis proportionibus.</seg>
               <seg>Nam Pythagoras aptavit duplam in 6, sesquialteram in 8, sesquitertiam in 9
						ad 12.</seg>
               <seg>Unde ex quinque speciebus tonorum: simplicium, id est diapente,
						diatessaron, diapason; compositorum, ut diapason simul et diapente, ut
						tertius tonus et sextus, et diapason ac diatessaron in eodem quinto, et
						dupla diapason in octavo tono, una cum duplo et triplo (...)</seg>
            </p>
            <pb n="165"/>
            <p source="#beta" xml:id="p157">
               <num>§157</num>
               <seg>Quod tonos ventis comparavit, congrua ratione factum est: quippe ad sonum
						eliciendum, aut plectrum aut flatum necessarium esse constat.</seg>
               <seg>Quod quatuor semitonia eisdem tonis inesse proposuit, scire convenit, quia
						excepto illo, quod a mesen conjunctum est, quatuor sunt tantum directa
						tetrachorda, quae singulis semitoniis finetenus ad graviorem partem sunt
						insignita.</seg>
            </p>
            <pb n="166"/>
            <p source="#beta" xml:id="p158">
               <num>§158</num>
               <seg>De undis maris et fluminum, quomodo redeant, physicorum peritia
						pertractat.</seg>
               <seg>Siquidem et Hyginus de concordia annorum, dierum et mensium, aliquando post
						7 annos, octavo videlicet recurrentium, aliquando post 7 dies, in Astrologia
						disputat propter excellentiam octonarii numeri, quo partitur sphaera
						celestis, superius et inferius in circulo aequinoctiali.</seg>
               <seg>De eadem etiam sphaera tunc temporis quatuor partes superius patent,
						quatuor inferius latent.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p159">
               <num>§159</num>
               <seg>Porro quod adjecit, nona unda octavae similis est, nihil mirum, cum et nona
						chorda octavae adeo similis sit, ut aequisona reddatur, si altera pro altera
						tangitur, verbi gratia, in singulis speciebus diapason prima et octava
						chorda eodem sono, non loco, nec longitudinis aut brevitatis spatio;</seg>
               <seg>quippe in heptachordo absque ullo confusionis errore respondet prima pro
						octava, secunda pro nona, tertia pro decima;</seg>
               <seg>atque idcirco in octochordo erit prima pro nona, ut sit octava eidem
						similis, nec non aequisona, et ob hoc nisi propter acumen
					superflua.</seg>
            </p>
            <pb n="167"/>
            <p source="#beta" xml:id="p160">
               <num>§160</num>
               <seg>De tonitruis sicut et de undis humanae philosophiae unam disputationem
						ponere supersedi.</seg>
               <seg>De quinque symphoniis sicut et de quinque zonis non spernenda est
						comparatio, quoniam illic in relatione est speculatio totius musicae, hic
						vero revolutio caelestis sphaerae.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p161">
               <num>§161</num>
               <seg>Ponamus itaque senarium pro unitate, ad quem duo senarii habebuntur pro
						duplo intra 18.</seg>
               <seg>Ad eundem tres senarii pro triplo intra 24.</seg>
               <seg>Ad eundem quatuor senarii faciunt proportionem quadruplum intra 30.</seg>
               <seg>Ad duos senarios tres senarii comparati erunt intra 30 sesquialterae
						proportionis.</seg>
               <seg>Similiter tres senarii ad quatuor proportionaliter constituti intra 42
						respondent epitritae rationi.</seg>
            </p>
            <pb n="168"/>
            <p source="#beta" xml:id="p162">
               <num>§162</num>
               <seg>Quapropter primus tropus erit in dupla, secundus in tripla, tertius in
						quadrupla, quartus in epitrita, quintus in sesquialtera, sextus sicut
						tertius in diapason simul ac diapente: diapason quoque ac diatessaron in
						septimo: dupla diapason in octavo, una cum duplo triplo.</seg>
               <seg>Horum omnium rationem superius per unumquemque tropum singillatim complexus
						sum.</seg>
            </p>
            <pb n="169"/>
            <p source="#beta" xml:id="p163">
               <num>§163</num>
               <seg>Nunc duodenarii potentiam praeterire non debeo, ad quem omnis numerus, qui
						per ter et quater dividitur, musicis consonantiis aptatur.</seg>
               <seg>Nam duodenarii membra sive partes sunt 5, quarum prima est unitas, secunda
						senarius, tertia quaternarius, quarta ternarius, quinta binarius.</seg>
               <seg>Habet quoque hoc proprium, ut quia a primo impari surgit, eius, id est,
						senarius, medietas constat tribus membris, et est primus perfectus in
						numeris.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p164">
               <num>§164</num>
               <seg>Si ergo 12 duplicatur, qui ad 6 procul dubio pro duplo accipiuntur, id hac
						duplicatione colligitur, quod sui duplicantur per impares numeros se
						sequentes, sua membra, hoc est suas partes, sortiuntur.</seg>
               <seg>Verbi causa, a ternario duplicantur, hi 6. 12. 24. 48.,</seg>
               <seg>et horum primus tribus membris insignitur, secundus 5, tertius 7, quartus
						9.</seg>
               <seg>Si vero a quaternario duodenarius sumat initium, qui duplicantur
						quaternario excrescunt.</seg>
               <seg>Nam in 24 sunt 8 qui producti sunt ex duplicato quaternario, et in 48
						adduntur 4 ad eosdem 8, sic quater sunt 12 in 48.</seg>
            </p>
            <pb n="170"/>
            <p source="#beta" xml:id="p165">
               <num>§165</num>
               <seg>Et hoc est quod ait, musicos esse numeros qui per 3 et 4 dividuntur,
						comparati eidem duodenario.</seg>
               <seg>Nam 8, qui per 4 et 9 qui per 3 dividuntur, ad eundem sub epitrita vel
						hemiolia proportione comparantur.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p166">
               <num>§166</num>
               <seg>Tandem, quia dixit tonorum alios esse compositos, alios simplices, sciendum
						est quod eorum compositio talis sit qualis est apud grammaticos ex duabus
						partis integris, ut est Magister equitum.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p167">
               <num>§167</num>
               <seg>Dum enim primus tonus diapason consonantia nobilis sit, quintus autem
						diapente fiat singularis: secundus ex utraque consonantia componitur, cum
						tripla proportione dilatatur.</seg>
            </p>
            <pb n="171"/>
            <p source="#gamma" xml:id="p168">
               <num>§168</num>
               <seg>Siquidem, ut dictum est, gradale Universi, qui te expectant, totam speciem
						diapason hypodorii, et insuper diapente percurrit, quatinus per triplum
						perficere possit;</seg>
               <seg>est enim triplus, quando comparatur major numerus ad minorem; subtriplus
						vero, quando minor ad majorem.</seg>
            </p>
            <p source="#gamma" xml:id="p169">
               <num>§169</num>
               <seg>Quapropter 24 ad 8 et 18 ad 6 triplum esse necesse est, quorum alterum
						perficit cum suo versu cantileni praefati responsorii.</seg>
            </p>
            <p source="#gamma" xml:id="p170">
               <num>§170</num>
               <seg>Simplices vero tropi sunt qui una symphonia contenti sunt, quales sunt
						quartus et quintus:</seg>
               <seg>quartus quidem cum per 7, hoc est per 3 et 4 quod <pb n="172"/> est
						diatessaron decurrit;</seg>
               <seg>quintus quoque per 10, hoc est per 4 et 6 quod est diapente.</seg>
               <seg>De quo, Boetius hic inquit, est simplicior ac princeps, quem lydium
						nuncupamus.</seg>
               <seg>Unde Plato praecepit minime oportere pueros ad omnes modos erudiri, sed
						potius ad valentes et simplices.</seg>
            </p>
            <pb n="173"/>
            <p source="#beta" xml:id="p171">
               <num>§171</num>
               <note>[NB! The ancient Greek names are ONLY in the Munich MS, and there they are
						later additions!]</note>
               <l>[Dorius] Tonus primus. </l>
               <l>a XII.</l>
               <l>c VI. Diapason</l>
               <l>b VIII. Diapente</l>
               <l>d VIIII. Diatessaron.</l>
               <l>[Hypodorius] Tonus secundus.</l>
               <l>a XII.</l>
               <l>c VI. c VI. c VI. Diapente</l>
               <l>b VIII. b VIII. Diatessaron</l>
               <l>d VIIII. d VIIII. Diapente.</l>
               <l>[Phrygius] Tonus tertius.</l>
               <l>a XII.</l>
               <l>c VI. c VI. c. VI. c VI. Diapason</l>
               <l>B VIII. B VIII. B VIII. Diapason</l>
               <l>d VIIII. d VIIII. Diapente.</l>
               <l>[Hypophrygius] Tonus quartus.</l>
               <l>a XII. a XII.</l>
               <l>c VI. c VI. c VI. Diatessaron</l>
               <l>b VIII. b VIII. b VIII.</l>
               <l>d VIIII. d VIIII. Diatessaron.</l>
               <l>[Lydius] Tonus quintus.</l>
               <l>a XII. a XII. a XII.</l>
               <l>c VI. c VI. c VI. c VI. Diapente</l>
               <l>b VIII. b VIII. b VIII. Diapente</l>
               <l>d VIIII. d VIIII. d VIIII. d VIIII.</l>
               <l>[Hypolydius] Tonus sextus.</l>
               <l>a XII. a XII.</l>
               <l>
                  <pb n="174"/> c VI. c VI. c VI. c VI. c VI. c VI. Diapente</l>
               <l>B VIII. B VIII. B VIII.</l>
               <l>d VIIII. d VIIII. d VIIII. D VIIII. Diapente.</l>
               <l>[Mixolydius] Tonus septimus.</l>
               <l>a XII. a XII.</l>
               <l>c VI. c VI. c VI. Diatessaron</l>
               <l>B VIII. B VIII. B VIII.</l>
               <l>d VIIII. d VIIII. Diatessaron.</l>
               <l>Item de eodem.</l>
               <l>a XII. a XII. a XII.</l>
               <l>c VI. c VI. c VI. c VI. Diapente</l>
               <l>B VIII. B VIII. B VIII. Diapente</l>
               <l>d VIIII. d VIIII. d VIIII. d VIIII.</l>
               <l>Item propria et consonantia diapason.</l>
               <l>a XII. a XII. a XII. a XII.</l>
               <l>c VI. c VI. c VI. c VI. c VI. c VI. c VI c VI.</l>
               <l>B VIII. B VIII. B VIII. B VIII. B VIII. B VIII.</l>
               <l>[Hypermixolydius] Tonus octavus.</l>
               <l>a XII. a XII.</l>
               <l>c VI. c VI. c VI. Diatessaron</l>
               <l>B VIII. B VIII. B VIII.</l>
               <l>d VIIII. d VIIII. Diatessaron.</l>
               <l>Item ex eodem.</l>
               <l>a XII. a XII. a XII.</l>
               <l>c VI. c VI. c VI. c VI. Diapente</l>
               <l>B VIII. B VIII. B VIII. Diapente</l>
               <l>d VIIII. d VIIII. d VIIII. d VIIII.</l>
            </p>
            <pb n="176"/>
            <p source="#beta" xml:id="p172">
               <num>§172</num>
               <seg>Hic continentur proportiones octo tonorum, qui efficiuntur ex 5 tonis et 2
						semitoniis, et 6 symphoniae speciebus, et 5 proportionibus: a 12, c 6, B 8,
						d 9.</seg>
            </p>
            <pb n="177"/>
            <p source="#beta" xml:id="p173">
               <num>§173</num>
               <seg>Primus tonus est in 18 diapason, 6 ad 12; et 20 diapente, 8 ad 12; et in 21
						diatessaron, 9 ad 12.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p174">
               <num>§174</num>
               <seg>Secundus tonus est: a 12 (semel); c 6 (ter); d 9 (bis); in 30 per ter 6 ad
						12 et per bis 9 ad 12 in quibus est diapente, et in 28 diatessaron per bis 8
						ad 12.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p175">
               <num>§175</num>
               <seg>Tertius tonus est:a 12 (semel); c 6 (quater); B 8 (ter); d 9 (bis). In 36
						diapason per quater 6 ad 12, aut in 30 diapente per bis 9 ad 12.</seg>
            </p>
            <pb n="178"/>
            <p source="#beta" xml:id="p176">
               <num>§176</num>
               <seg>Quartus tonus est: a 12 (bis); c 6 (ter); b 8 (ter); d 9 (bis). Diatessaron
						per ter 6 ad ter 8 et per bis 9 ad bis 12 qui sunt 42.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p177">
               <num>§177</num>
               <seg>Quintus tonus est: a 12 (ter); c 6 (quater); b 8 (ter); d 9 (quater), et
						est diapenticus per ter 8 ad ter 12 qui sunt 36, et quater 6 ad quater 9 qui
						sunt 60.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p178">
               <num>§178</num>
               <seg>Sextus tonus est: a 12 (bis); c 6 (sexies); B VIII (ter); d 9 (quater), et
						est diapason per sexies 6 ad bis 12, qui sunt 60, et per ter 8 ad 12 qui
						sunt 48, aut diapente per quater 9 ad bis 12 qui sunt 60.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p179">
               <num>§179</num>
               <seg>Septimus tonus est: a 12 (bis); c 6 (ter); b VIII (ter); d 9 (quater).
						Item:</seg>
               <seg>a <pb n="179"/> 12 (ter); c 6 (quater); b VIII (ter); d 9 (quater). Item
						propria: a 12 (quater); c 6 (octies); b 8 (sexies), et constat ex quarti
						toni et quinti, et sua proportione. Diatessaron per 42 sicut quartus, aut
						diapente per 60 sicut quintus, aut in propria diapason ut duodecies 12 qui
						sunt 144 quod est octies 6 et sexies 8 ad quater 12.</seg>
            </p>
            <p source="#beta" xml:id="p180">
               <num>§180</num>
               <seg>Octavus tonus est qui constat ex supradictis quarti et quinti toni
						diatessaron et diapente, et caetera.</seg>
            </p>
         </div>
         <div xml:id="div15">
            <head>ITEM EXPOSITIO EORUMDEM TONORUM.</head>
            <pb n="85"/>
            <p xml:id="p181" source="#alpha">
               <num>§181</num>
               <seg>Tonus primus NONANOEANE, qui graece dicitur autentos protos, id est
						auctoritas prima, A 12, C 6, B 8, D 9.</seg>
               <seg>6 ad 12 18 sunt, qui sunt ter 6, quae proportio dupla diapason
						dicitur.</seg>
               <seg>Item 8 ad 12 20 sunt, quae proportio sesquialtera dicitur ad 12, ideo quia
						12 habet 8 in se et alteram ejus partem, id est 4, et facit diapente.</seg>
               <seg>Item 9 ad 12 21 sunt, quae proportio sesquialtera dicitur ad 12, quia 12
						habet 9 in se et ejus tertiam partem, id est 3, et facit diatessaron, id est
						ter 7 qui sunt 21.</seg>
               <seg>Omnis igitur primus tonus aut ter 6 habet in dupla proportione diapason, ut
						est Rorate celi desuper, aut quater 5, id est 2 de 8 et 3 de 12 in
						sesquialtera proportione qui faciunt diapente, quod est 20, ut est et nubes
						pluant justum, aperiatur; aut ter 7, id est 3 de 9 ad 4 de 12 in
						sesquitertia proportione, qui faciunt diatessaron, ut est terra et germinet
						Salvatorem.</seg>
               <seg>Item Introitum Gaudete in Domino semper, et Justus es Domine; similiter
						antiphonae Urbs fortitudinis nostrae Sion, Johannes autem cum audisset in
						vinculis opera Christi, Traditor <pb n="86"/> autem dedit eis.</seg>
               <seg>Et hoc videndum, quod saepe evenit, ut bis aut ter aut totum etiam in
						antiphonis, aut quocumque cantu primi toni fit, aut per 6 et 12 quod est
						diapason, aut per 5 aut 10 quod est diapente, aut per 7 totum quod est
						diatessaron, decurrit;</seg>
               <seg>ut Urbs fortitudinis; Johannes autem diapente.</seg>
            </p>
            <pb n="87"/>
            <p xml:id="p182" source="#alpha">
               <num>§182</num>
               <seg>Tonus secundus NOEAYS, qui dicitur plagis proti, id est a latere primi, A
						12, CCC 6. 6. 6, BB 8. 8, DD 9. 9.</seg>
               <seg>Ter 6, id est 18, ad 12 per sesquialteram proportionem fiunt 30
						diapente.</seg>
               <seg>Ad 6 vero de primo tono isti ter 6 de secundo tripla est, quia triplicatus
						eum superat.</seg>
               <seg>Item bis 8 ad 12 per sesquitertiam proportionem 28 fiunt, id est quater 7
						quod est diatessaron.</seg>
               <seg>Sit ergo ipsa proportio numeri, id est bis 8 ad 8 de primo tono: duplum
						est, et proportio ideo in diapason cadit 24, quod est quater 6 et bis 12 ad
						12.</seg>
               <seg>Item bis 9 ad 12, qui sunt ter 6, id est 18, ad 12 per sesquialteram
						proportionem fiunt ut supra 30 diapente.</seg>
               <seg>Omnis enim melodia secundi toni aut per diapente denarium numerabit totum,
						ut est antiphona Ecce advenit, in qua sunt 10 vel 5,</seg>
               <seg>aut per diatessaron totum, id est 7, ut est Veni et ostende nobis faciem
						tuam.</seg>
               <seg>Item antiphona diapentica Omnipotens sermo tuus Domine, et per diatessaron
						ut est Dominus Deus auxiliator meus.</seg>
               <seg>Si autem in diapason evenerit proportio secundi toni, vel 6 ad 12, ad
						primum est, ut ter 6 ad 6 primi, et bis 8 ad 8 et bis 9 ad 9 primi toni
						semitonium efficit.</seg>
            </p>
            <pb n="88"/>
            <p xml:id="p183" source="#alpha">
               <num>§183</num>
               <seg>Tonus tertius AYNOEANE, qui graece dicitur autentos deuteros, id est
						auctoritas secunda,</seg>
               <seg>qui ideo duo A habet, primum propter mensuram autenti deuteri, et secundum
						A propter plagis autenti deuteri, in cujus diapason suum semitonium
						explicat, et secundi toni, qui ambo sunt semitonia, propter triplam ut
						dictum est et quadruplam propter quater 6 ad unum 6 de primo,</seg>
               <seg>A 12, CCCC 6. 6. 6. 6, BBB 8. 8. 8, DD 9. 9.</seg>
               <seg>Quater enim 6 ad quater 3 de 12 quater 9 sunt, qui sunt 36 diapason, id est
						sexies 6 et ter 12;</seg>
               <seg>similiter ter 8 ad 12, quia duplae proportionis sunt.</seg>
               <seg>Bis 9 ad 12, quia sesquialtera proportio est, 30 diapente fiunt.</seg>
               <seg>Unde iste tertius tonus aut per diapason erit per 6 ad 12, aut per
						diapente, id est 30,</seg>
               <seg>ut in introitibus Confessio et pulchritudo et Dispersit dedit pauperibus et
						Cognovi Domine, et antiphonis Qui de terra est et Quando natus es et Malos
						male perdet et Homo quidam fecit cenam magnam.</seg>
            </p>
            <pb n="90"/>
            <p source="#alpha" xml:id="p184">
               <num>§184</num>
               <seg>Tonus quartus NOEAIS, qui graece dicitur plagis deuteri ut supra, AA 12.
						12, CCC 6. 6. 6, BBB 8. 8. 8, DD 9. 9.</seg>
               <seg>Hic, quia bis 12 ad ter 8 et ad ter 6 bis 9 una consonantia numerorum in
						diapason 6 ad 12, id est 18, conveniunt.</seg>
               <pb n="91"/>
               <seg>Idcirco ter 6 non ad bis 12 comparatur, quoniam per 3 non dividitur, sed
						ter 8 ad ter 6 comparatur, et bis 9 ad bis 12 per sesquitertiam
						proportionem.</seg>
               <seg>Totus iste tonus semper erit diatessaron.</seg>
               <seg>Consonantiam autem diapason, id est 6 et 12, ter 6 et bis 9 et ter 8 et bis
						12 faciunt.</seg>
               <seg>Quorum proportio, id est comparatio majoris ad minorem aut minoris ad
						majorem, semper diatessaron id est septenario mensurabitur;</seg>
               <seg>ut introitus Resurrexi et Misericordia domini et In voluntate tua Domine,
						et antiphonae Rubum quem viderat Moyses et Turba multa et Tria sunt
						munera.</seg>
            </p>
            <pb n="92"/>
            <p source="#alpha" xml:id="p185">
               <num>§185</num>
               <seg>Tonus quintus NOEANE, qui graece dicitur autenticus tritus, id est tertia
						auctoritas, AA 12. 12, CCCC 6. 6. 6. 6, BBB 8. 8. 8, DDDD 9. 9. 9. 9.</seg>
               <seg>Totus iste tonus semper diapenticus per denarium efficitur, quia ter 8 ad
						ter 12 et quater 6 ad quater 9, id est per sesquialteram proportionem in
						diapente cadunt,</seg>
               <seg>quorum consonantia diapason est, id est in duodenarium quater 9 et ter 12,
						et quater 6 et ter 8,</seg>
               <seg>ut introitus Domine refugium, Circumdederunt me et Domine in tua
						misericordia, et antiphonae Solvite templum hoc, Salve crux, Exultet
						spiritus meus, et similia.</seg>
            </p>
            <p source="#alpha" xml:id="p186">
               <num>§186</num>
               <seg>Tonus sextus NOEAIS, qui graece dicitur plagis triti, ut supra, AA 12. 12,
						CCC 6. 6. 6, CCC 6. 6. 6, BBB 8. 8. 8, DDDD 9. 9. 9. 9.</seg>
               <seg>Sexies enim 6 ad sexies 4 de bis 12 et quater 9 ad quater 6 de bis 12, quia
						sesquialtera proportio est in diapente,</seg>
               <seg>et sexies 4 de ter 8 et sexies 4 de bis 12 in consonantia diapason, id est
						6 et 12; veniunt per 8 qui sunt 48, sicut sexies 6 et quater 9 in 72.</seg>
               <seg>Totus iste tonus aut per diapason consonantiam, id est 6 et 12, aut per
						diapente, id est denarium, mensurabitur.</seg>
               <seg>Ut introitus <pb n="93"/> Os justi, Omnes gentes et Quasimodo geniti, et
						antiphonae O admirabile commercium et Vade Satana et Virgo hodie
						fidelis.</seg>
            </p>
            <p source="#alpha" xml:id="p187">
               <num>§187</num>
               <seg>Tonus septimus NOEANE, qui graece dicitur autentos tetrardos, id est
						auctoritas quarta, qui constat ex quarti toni et quinti et sua proportione
						ita:</seg>
               <seg>AA 12. 12, CCC 6. 6. 6, BBB 8. 8. 8, DD 9. 9.</seg>
               <seg>Item AA 12. 12, CCCC 6. 6. 6. 6, BBB 8. 8. 8, DDDD quatuor 9.</seg>
               <seg>Item propria AAAA 12. 12. 12. 12, CCCCCCCC 6. 6. 6. 6. 6. 6. 6. 6, BBBBBB
						8. 8. 8. 8. 8. 8.</seg>
               <seg>Hic tonus in proportione quarti toni habet totum diatessaron, et in
						proportione quinti toni habet <pb n="94"/> totum diapente, et in propria
						proportione habet duodecies 12 diapason, quod est 144.</seg>
               <seg>Ut introitus Puer natus est vobis et Audivit Dominus, et antiphonae Iste
						est frater vester minimus et Dixit Judas fratribus suis.</seg>
            </p>
            <p source="#alpha" xml:id="p188">
               <num>§188</num>
               <seg>Tonus octavus NOEAYS, qui graece dicitur plagis tetrardi, constat e
						supradictis quarti et quinti toni diatessaron et diapente,</seg>
               <seg>AA 12. 12, CCC 6. 6. 6, BBB 8. 8. 8, DD 9. 9, qui faciunt ter 6 ad ter 8 et
						bis 9 ad bis 12 in septenario diatessaron.</seg>
               <seg>Item AAA 12. 12. 12, CCCC 6. 6. 6. 6, BBB 8. 8. 8, DDDD quater 9, qui
						faciunt quater 9 ad quater 6 et ter 8 ad ter 12 in sesquialtera proportione
						denarii numeri.</seg>
               <seg>Octavus tonus aut sicut quartus per 42 diatessaron constat,</seg>
               <seg>aut sicut quintus per 60 et 60, habens 120 in numero.</seg>
            </p>
            <pb n="95"/>
            <p source="#alpha" xml:id="p188GMP">
               <num>§188 GMP</num>
               <seg>Tonum octavum require supra.</seg>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
