<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>ALIA MUSICA</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p/>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="alpha">
                  <name>α</name>
               </witness>
               <witness xml:id="beta">
                  <name>β</name>
               </witness>
               <witness xml:id="gamma">
                  <name>γ</name>
               </witness>
               <witness xml:id="delta">
                  <name>δ</name>
               </witness>
            </listWit>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository>THESAURUS MUSICARUM LATINARUM</repository>
               </msIdentifier>
               <p>School of Music</p>
               <p>Indiana University</p>
               <p>Bloomington, IN 47405</p>
               <p>(phone: [812] 855-5471; Internet: mathiese@indiana.edu)</p>
               <p>Data entry: Stephen E. Hayes</p>
               <p>Checked by: Peter M. Lefferts and Andreas Giger</p>
               <p>Approved by: Thomas J. Mathiesen</p>
               <p>Fn and Ft: ALIAMU TEXT</p>
               <p>Author: Anonymous</p>
               <p>Title: Alia musica</p>
               <p>Source: Jacques Chailley, ed., Alia musica (Traite de musique du IXe siecle):
						Edition critique commentee avec une introduction sur l'origine de la
						nomenclature modale pseudo-grecque au Moyen-Age (Paris: Centre de
						documentation universitaire et Societe d'edition d'enseignement superieur
						reunis, 1965), 85-88, 90-97, 99-111, 113-18, 120-30, 133-45, 147-74, 176-81,
						and 183-212. Used by permission.</p>
               <p>Graphics: ALIAMU 01GF</p>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <appInfo>
            <application xml:id="docxtotei" ident="TEI_fromDOCX" version="7.58.0">
               <label>DOCX to TEI</label>
            </application>
         </appInfo>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc>
         <listChange>
            <change>
               <date>2025?</date>
               <name>Charles Atkinson</name>
               <desc>Transcription</desc>
            </change>
            <change>
               <date>2025-07-09</date>
               <name>Torsten Roeder</name>
               <desc>Conversion to TEI</desc>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="div1">
            <pb n="99"/>
            <pb n="100"/>
            <pb n="101"/>
            <pb n="103"/>
            <pb n="105"/>
            <pb n="106"/>
            <pb n="107"/>
            <pb n="108"/>
            <pb n="109"/>
            <pb n="110"/>
            <pb n="111"/>
            <pb n="113"/>
            <pb n="114"/>
            <pb n="115"/>
            <pb n="116"/>
            <p xml:id="p26" source="#delta">
               <num>§26</num>
               <seg>Itaque melodiam primi tropi, quae est NONANOEANE, 8 et 12 videntur
						claudere;</seg>
               <seg>sed eidem clausulae, quae constat diapente, quidam addunt tonum, ut prius
						in eadem melodia resonat prima species diatessaron, deinde secunda, ut
						postmodum intendatur tertia;</seg>
               <seg>ad extremum ex ordine remittatur ab 8 ad 12 prima species
					diapente.</seg>
            </p>
            <pb n="117"/>
            <p xml:id="p27" source="#delta">
               <num>§27</num>
               <seg>Hinc incipit melodia secundi tropi, quae est NOEAGIS,</seg>
               <seg>et non ad 8 sed ad 9 pertingit, sicut omnes cantilenae ejusdem tropi.</seg>
               <seg>Clauduntur enim duabus diatessaron consonantiis.</seg>
            </p>
            <pb n="120"/>
            <pb n="121"/>
            <pb n="123"/>
            <pb n="124"/>
            <pb n="125"/>
            <p xml:id="p39" source="#delta">
               <num>§39</num>
               <seg>Quo fit ut, quia hypophrygius consonantia diatessaron totus explicari
						perhibetur, per septenarium dimensus esse credatur.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p40" source="#delta">
               <num>§40</num>
               <seg>In hypodorio vero vel lydio contingit denaria dimensio.</seg>
               <seg>Porro dorius decurrit Alleluia quod est fulgebunt justi a 12 in 6 per
						diapason.</seg>
               <seg>Alleluia quidem sicut fulgebunt justi et tanquam scintillae per diapente a
						12 in 8, in arundineto discurrent in aeternum ab 8 vel potius a 9 in
						6.</seg>
               <seg>Nec abest ab hoc tropo responsorium gradale quod est Posuisti
					Domine.</seg>
            </p>
         </div>
         <div xml:id="div3">
            <head>DE SECUNDO TONO SEQUITUR IN EADEM EXPOSITIONE</head>
            <pb n="126"/>
            <pb n="128"/>
            <pb n="129"/>
            <pb n="130"/>
            <p xml:id="p53" source="#delta">
               <num>§53</num>
               <seg>Cum haec ita sint, certum est quod paranete diezeugmenon hypodorii, cui
						adscribuntur 6, sit meses dorii.</seg>
               <seg>Ad quam mesen dorii se pervenerit cantus secundi tropi, jam potius dicetur
						dorii quam hypodorii,</seg>
               <seg>ut est in responsorio gradali Universi qui te expectant.</seg>
               <seg>Quod per differentiam quae est 12 passim excurrit inter bis 12 et 12,</seg>
               <seg>cujus versus habens in responsorium primordio intensum diapente, a 18
						videlicet in 12, percurrit 9, qui sunt differentia a bis 9 in 9.</seg>
               <seg>Responsorium quoque nocturnale quod est Circumdederunt me cum suo versu
						unum tonum ultra differentiam quam diximus constare inter 24 et 12 acuendo
						peragit.</seg>
            </p>
         </div>
         <div xml:id="div5">
            <head>SEQUITUR TONORUM EXPOSITOR DE TERTIO TONO</head>
            <pb n="133"/>
            <pb n="134"/>
            <pb n="135"/>
            <pb n="136"/>
            <pb n="137"/>
            <pb n="138"/>
            <p xml:id="p68" source="#delta">
               <num>§68</num>
               <seg>Ad id quoque multum soni prosunt, quos dicunt protum, deuterum et
						reliqua.</seg>
            </p>
            <pb n="139"/>
            <p xml:id="p69" source="#delta">
               <num>§69</num>
               <seg>Propter triplum et quadruplum, quod ait, sciendum est quod secundus tropus
						ter 6 in lichanos hypaton consumat; tertius vero quater 6 in
						proslambanomenon determinat, qui superiore nervo una sesquioctava brevior
						constat.</seg>
            </p>
            <pb n="140"/>
            <p xml:id="p70" source="#delta">
               <num>§70</num>
               <seg>Subjungit quod quater 6 ad quater 3 de 12 diapason sit,</seg>
               <seg>quia primus duodenarius, id est bis 6, ad suam mesen pervenit, cujus
						quartam partem, id est 3, frequentius percurrunt mela ejusdem tropi,</seg>
               <seg>descenduntque per quartam partem de bis 12 ut ita diapason complere
						possint.</seg>
            </p>
            <pb n="141"/>
            <p xml:id="p71" source="#delta">
               <num>§71</num>
               <seg>Hoc quoque senties canendo AIANEOEANE.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p72" source="#delta">
               <num>§72</num>
               <seg>Siquidem a paramese, peracta quarta specie diapente, ad lichanos hypaton
						descendit, et ad lichanos meson per singulas chordas ascendendo diapente
						intendit, rursusque ad trite diezeugmenon gravando remittit; ad extremum in
						sua finali.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p73" source="#delta">
               <num>§73</num>
               <seg>Quam finalem primam tangit gradalis antiphona quae est Confessio et
						pulchritudo, et sic usque ad 3 de 12 ascendit, ac deinde ad finalem suam
						redit.</seg>
            </p>
            <pb n="142"/>
            <p xml:id="p74" source="#delta">
               <num>§74</num>
               <seg>Quo etiam incipit semitonio intenso antiphona Cognovi Domine et Dum
						clamarem ad Dominum.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p75" source="#delta">
               <num>§75</num>
               <seg>Nocturnales quoque antiphonae vel responsoria eodem modo currunt Malos male
						perdet et Peccavi super numerum, alleluia etiam Spiritus Domini et
						offertorium Deus tu convertens vivifica.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p76" source="#delta">
               <num>§76</num>
               <seg>Sic eodem tropo non tantum per diapason intra 36 vel diapente intra 30, sed
						etiam per diatessaron frequentius intensam vel remissam canitur.</seg>
            </p>
         </div>
         <div xml:id="div6">
            <pb n="143"/>
            <head>DE QUARTO TONO.</head>
            <pb n="144"/>
            <pb n="145"/>
            <pb n="147"/>
            <pb n="149"/>
            <p source="#delta" xml:id="p87">
               <num>§87</num>
               <seg>Ceterum ejus melodia, quae est NOEAGIS, ab hypate meson, hoc est a
						semitonio intenso incipit, et in eamdem finalem, transcurso diapente,
						desinit.</seg>
            </p>
            <pb n="150"/>
            <p xml:id="p88" source="#delta">
               <num>§88</num>
               <seg>Quomodo autem omnis diatessaron septenario mensuretur per 4 et 3 supra
						rel[-atum est.</seg>
               <seg>Hic vero in bis 12 et ter 8 sunt quater 6, et in bis 9 sunt ter
					6.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p89" source="#delta">
               <num>§89</num>
               <seg>Sequuntur gradales antiphonae, quarum prima est Resurrexi.</seg>
               <seg>Cujus est initium lichanos hypaton, medium et finis hypate meson, acuminis
						summitas mese.</seg>
               <seg>Gradale quoque responsorium Haec dies, nocturnale Rex noster, quod acuendo
						paramesen preterit. Alleluia etiam Pascha nostrum in hoc tropo consistit,
						quod pene ad suum diapason pervenit.</seg>
            </p>
         </div>
         <div xml:id="div8">
            <head>SEQUITUR EXPOSITOR DE QUINTO TONO</head>
            <pb n="151"/>
            <pb n="152"/>
            <pb n="153"/>
            <p xml:id="p103" source="#delta">
               <num>§103</num>
               <seg>Porro ter 12 ad partem gravem observat metas ejusdem tropi, quoniam a trite
						diezeugmenon sub tertia specie diatessaron inchoans, tertiam speciem
						diapente deorsum in sua melodia, quae est NOEOEANE, peragit usque ad
						parhypate meson, quae est sua finalis.</seg>
            </p>
            <pb n="154"/>
            <p xml:id="p104" source="#delta">
               <num>§104</num>
               <seg>Gradalis enim antiphona Domine refugium ad eamdem chordam bis redit, et
						sicut Circumdederunt incipit; ita et offertorium Immittit Angelus.</seg>
               <seg>Nocturnale quoque responsorium Obsecro Domine a mese enarmonico remisso
						inchoat, ut statim chromaticum intensum se ingerat.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p105" source="#delta">
               <num>§105</num>
               <seg>Secunda species enim diapason, quae a paramese incipit, in eo est
						singularis, quod tres tonos deorsum absque semitonio una serie directim
						digerit,</seg>
               <seg>nec in eadem diapason inter 6 et 12 novenarius incurrit, atque idcirco
						ibidem adjuvat plurimus synemmenon tetrachordum.</seg>
            </p>
            <pb n="155"/>
            <p xml:id="p106" source="#delta">
               <num>§106</num>
               <seg>Alleluia etiam Beatus vir a finali chorda ejusdem tropi ad octavam sursum
						versus totam quintam speciem diapason percurrit.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p107" source="#delta">
               <num>§107</num>
               <seg>In praedictis vero numeris consonantia diapente sub mensura quinaria cadit,
							<pb n="156"/> quoniam ter 8 et quater 6 ad bis 12 rediguntur.</seg>
               <seg>Quater vero 9 ad ter 12 ut binarius et ternarius, qui faciunt 5, conservent
						suum diapente.</seg>
            </p>
         </div>
         <div xml:id="div10">
            <head>SEQUITUR IDEM EXPOSITOR DE SEXTO TONO</head>
            <pb n="157"/>
            <pb n="158"/>
            <pb n="159"/>
            <p xml:id="p119" source="#delta">
               <num>§119</num>
               <seg>Nam a sua finali, quae est parhypate meson, diapente superius et
						diatessaron inferius currit.</seg>
               <seg>Ex quibus utrisque consonantiis semper diapason existit, sicut
						animadvertere potes in antiphona quae est Omnes gentes.</seg>
            </p>
            <p xml:id="p120" source="#delta">
               <num>§120</num>
               <seg>Quandoquidem et ad parhypate hypaton descendit, et ad trite diezeugmenon,
						ut dictum est, diapason existit.</seg>
               <seg>Eodem modo ascendit et descendit offertorium Stetit angelus, nocturnale
						quoque responsorium cum suo versu quod est Aspiciebam, et Esto nobis: ad
						nete hyperbolaeon videntur ascendere.</seg>
            </p>
            <pb n="160"/>
            <p xml:id="p121" source="#delta">
               <num>§121</num>
               <seg>Alleluia etiam Omnes gentes ejusdem tropi melodia, quae est AANNES,
						intonando retinet.</seg>
               <seg>Siquidem ipsa melodia ascendendo mesen tangit, ac postea tertiam speciem
						diatessaron descendendo remittit.</seg>
            </p>
         </div>
         <div xml:id="div12">
            <head>SEQUITUR EXPOSITOR DE SEPTIMO TONO</head>
            <pb n="161"/>
            <p xml:id="p129" source="#delta">
               <num>§129</num>
               <seg>Siquidem a paranete diezeugmenon melodia hujus tropi inchoans, in lichanos
						meson, quae est sua finalis, desinit per diatessaron et tonum, faciens
						primitus diapente remissum; tum deinde tertiam speciem ipsius diapente infra
						eam kconsonantiam videatur consistere; et quia sursum versus a sua finali
						hic septimus tropus septimam speciem diapason exsequitur, sicut quartus
						diatessaron septenario, et sicut quintus diapente denario
						mensurabitur.</seg>
               <seg>Hujus enim speciei paranete hyperbolaeon est ad acutam partem
					finis.</seg>
            </p>
            <pb n="163"/>
            <p source="#delta" xml:id="p129a">
               <seg>Sequitur de septimo simul et
					octavo.</seg>]</p>
            <p source="#delta" xml:id="p130">
               <num>§130</num>
               <seg>Ubi autem melodia hujus tropi, quae est NOEOEANE, desinit, melodia octavi
						tropi, quae est NOEAGIS, per diatessaron intensum incipit, quod statim
						remittit;</seg>
               <seg>nec a suo principali praeter hanc differentiam discrepat, quod suo nomine
						hypermixlydius designat;</seg>
               <seg>hypermixolydius sane dicitur, quod mixolydium transcendit, qui juxta
						Ptolomaeum octavam speciem diapason, omnibus reliquis, acutiorem percurrit,
						constans quarti et quinti toni proprietatibus, sicut mixolydius.</seg>
            </p>
            <pb n="164"/>
            <p source="#delta" xml:id="p131">
               <num>§131</num>
               <seg>Cantatur autem mixolydius in gradalibus antiphonis Puer natus est nobis et
						Audivit Dominus.</seg>
               <seg>Et nocturnalia responsoria eodem modo incipiunt Responsorium Iste est
						frater vester minimus et Dixit Judas fratribus suis.</seg>
               <seg>Ceterum prima antiphona Puer natus est diapente ad paranete diezeugmenon
						intendit, ubi melodia hujus tropi tale habet initium quale et responsorium
						Ecce dies veniunt, Responsorium Nascetur nobis, de hoc tropo eodem modo
						incipit.</seg>
            </p>
            <p source="#delta" xml:id="p132">
               <num>§132</num>
               <seg>Porro cantilenae octavi tropi more subjugalium infra quartam speciem
						diapason decurrunt.</seg>
            </p>
            <p source="#delta" xml:id="p133">
               <num>§133</num>
               <seg>Sunt autem a mese superius quatuor chordae, quibus synemmenae sunt proximae
						et e latere vicinae, quae dant ab excellentiori parte exordium quatuor
						primis speciebus diapason, atque melodiis quatuor troporum.</seg>
            </p>
            <p source="#delta" xml:id="p134">
               <num>§134</num>
               <seg>Quorum videlicet troporum, sive etiam sonorum, primus graeca lingua dicitur
						protus, secundus deuterus, tertius tritus, quartus tetrardus, qui singuli a
						suis finalibus deorsum pentachordo, quod est diapente, differunt.</seg>
               <seg>Superius vero tetrachordum, quod est diatessaron, requirunt, ut unusquisque
						suam speciem diapason teneat, per quam evagando sursum ac deorsum libere <pb n="197"/> currat. Cui scilicet diapason plerumque tonus exterius
						additur, qui emmelis, id est aptus melo, vocatur.</seg>
            </p>
            <p source="#delta" xml:id="p135">
               <num>§135</num>
               <seg>Sciendum quoque quod dorius maxime proto regitur, similiter phrygius
						deutero, lydius trito, mixolydius tetrardo.</seg>
               <seg>Quos sonos in quibusdam cantilenis suae plagae quodammodo tangendo libant,
						ut plaga proti tangat protum, deuteri deuterum, triti tritum, tetrardi
						tetrardum.</seg>
               <seg>Et id fas est experiri in gradalibus antiphonis.</seg>
            </p>
            <pb n="198"/>
            <p source="#delta" xml:id="p136">
               <num>§136</num>
               <seg>In responsoriis namque nocturnis vel diurnis, seu quibuslibet
						ecclesiasticis cantilenis, ipsae plagae horum sonorum limites ad placidum
						transcendunt, ac species diapason quas a graviore parte inchoaverant prout
						libuerit percurrunt;</seg>
               <seg>quippe singulae chordae finales singulas adoriuntur species.</seg>
            </p>
            <p source="#delta" xml:id="p137">
               <num>§137</num>
               <seg>Quarum videlicet specierum metas principalium troporum superius et inferius
						observantium prima dorii est, secunda phrygii, tertia lydii, quarta
						mixolydii;</seg>
               <seg>siquidem omnes species diapason et superius et inferius inchoari possunt,
						verbi gratia prima ab o in a vel ab a in o; secunda ab x in b vel a b in x;
						tertia ab y in c vel a c in y; quarta a cc in e vel ab e in cc; quinta a dd
						in h vel ab h in dd; sexta ab ff in i vel ab i in ff; septima ab nn in m vel
						ab m in nn...</seg>
            </p>
            <pb n="199"/>
            <p source="#delta" xml:id="p138">
               <num>§138</num>
               <seg>Sunt igitur quatuor superiores, id est o, x, y, cc; et quatuor inferiores,
						id est e, h, i, m.</seg>
               <seg>Et superiores quidem excellentiori parte finiunt, hypodorium, hypophrygium,
						hypolydium, hypermixolydium.</seg>
               <seg>Inferiores vero finiunt ex graviore parte, dorium, phrygium, lydium,
						mixolydium, unde et finales dictae sunt.</seg>
            </p>
            <pb n="200"/>
            <p source="#delta" xml:id="p139">
               <num>§139</num>
               <seg>Quapropter modulatio cantilenae infra speciem hypodorii decurrens sua est,
						superius ascendens dorii est.</seg>
               <seg>Eodem modo infra speciem hypophrygii sua est, superius ascendens phrygii
						est.</seg>
               <seg>Infra quoque speciem hypolydii sua est, superius ascendens lydii est.</seg>
               <seg>(Et de hypermixolydio similiter intelligendum est).</seg>
            </p>
            <p source="#delta" xml:id="p140">
               <num>§140</num>
               <seg>Ergo modulationem cantilenae dorii ad excellentiorum partem finit cc,
						modulationem phrygii finit dd, modulationem lydii finit ff, modulationem
						mixolydii finit nn.</seg>
               <seg>Unde fit ut dorius ab o aut descendat in e, aut ascendat in cc, hosque
						superius vel inferius habeat limites; similiter phrygius ab x aut descendat
						in h, aut ascendat in dd; eodem modo lydius ab y aut descendit in i, aut
						ascendit in ff. Mixolydius nihilominus ab cc aut descendit in m aut ascendit
						in nn. </seg>
               <seg>Et semper unusquisque principalis tropus inferius habet diapente a media
						chorda, superius diatessaron, ac si 8 sint inter <pb n="201"/> 6 et
						12.</seg>
               <seg>Subjugalis vero unusquisque tropus a finali chorda superius habet diapente,
						inferius vero diatessaron, ac si 9 sint inter 6 et 12.</seg>
            </p>
            <p source="#delta" xml:id="p141">
               <num>§141</num>
               <seg>Quod si superius vel inferius alicui tropo extra speciem dupli tonus
						accesserit, non erit absurdum emmelim ponere, ut sit a praedictis
						medietatibus ubicumque tetigerit hinc vel inde, diapente et tonus, vel
						diatessaron et tonus.</seg>
            </p>
            <p source="#delta" xml:id="p142">
               <num>§142</num>
               <seg>Restat dicere de tribus directaneis tonis, quorum tenorem synemmenon
						tetrachordum recidit, dum inter o et x trite synemmenon, id est q,
						intervenit;</seg>
               <seg>nec tamen unquam ratio post paramesen sonare permittit, sed aut post <pb n="202"/> o, aut post t, invenitur:</seg>
               <seg>post o sicut in tertio sono hujus antiphonae Justus es Domine.</seg>
            </p>
            <p source="#delta" xml:id="p143">
               <num>§143</num>
               <seg>Tandem octavus tropus tenet eamdem speciem diapason quam et primus; tamen
						eo differt quod ille habet m mediam chordam suae qualitatis custodem: hic
						vero o sub proti nomine.</seg>
            </p>
            <pb n="203"/>
            <p source="#delta" xml:id="p144">
               <num>§144</num>
               <seg>Quam differentiam qui nescit, nunc in istum, nunc in illum vitiosus
						incurrit.</seg>
               <seg>Ut est in antiphona Urbs fortitudinis, quae a primo tono incipit et in
						octavum desinit propter semitonium, quod chordae, quae est m, imprudens non
						suo loco subjunxit eo ubi aperite portas intulit.</seg>
            </p>
            <pb n="204"/>
            <p source="#delta" xml:id="p145">
               <num>§145</num>
               <seg>Ceterum in gradalibus antiphonis habet octavus tropus Ad te levavi et
						Domine ne longe facias.</seg>
               <seg>In nocturnis antiphonis Repleti sunt omnes et Lux de luce. Nocturnalia
						responsoria Montes Gelboe et Dixit Ruben.</seg>
               <seg>Diurna responsoria Dilexisti et Qui sedes. Offertorium Si
					ambulavero.</seg>
            </p>
         </div>
      </body>
      <back>
         <pb n="180"/>
         <pb n="181"/>
         <pb n="205"/>
         <pb n="206"/>
         <pb n="207"/>
         <pb n="208"/>
         <pb n="209"/>
         <pb n="210"/>
         <pb n="211"/>
         <pb n="212"/>
      </back>
   </text>
</TEI>
